<QuotesApp version="2.0" exportDate="2025-11-03T03:20:42.548Z"><Quotes><Quote id="1762140015927"><Text>158. Gửi A.B. Goldenweizer.

Ngày 26 tháng 8 năm 1910. Kochety.

Cảm ơn anh vì bức thư ngắn tốt đẹp, Alexander Borisovich thân mến. Cảm ơn tình bạn của anh dành cho tôi và người bạn tốt nhất của tôi, Vladimir Grigorievich, nhưng anh đã nhìn nhận tình cảnh của tôi quá ảm đạm. Không cường điệu hay khoe khoang, tôi sẽ nói sự thật rằng không những không tệ, mà thậm chí thường rất, rất tốt. Nhận thức tâm linh (ý thức) về cuộc sống là một đặc tính kỳ diệu. 

Nó, như một pháp sư tài ba nhất, biến mọi điều ác bên ngoài thành điều thiện, và điều ác lớn nhất thành điều thiện lớn nhất. Tôi không nói rằng mình sở hữu đặc tính này, nhưng tôi may mắn được nhớ, được cảm nhận trước khả năng của nó.

Có lẽ chúng tôi sẽ ở đây lâu hơn. Sao anh không đến đây? Không cần phải nói rằng mọi người ở đây sẽ vui mừng khi gặp anh (dĩ nhiên không kể đến âm nhạc của anh). Hôm qua tôi đã viết cho bố một bức thư vô nghĩa. Tôi muốn được giao tiếp với ông ấy, dù chỉ là chút ít. Hãy viết chi tiết hơn về sức khỏe của ông ấy. Gửi lời chào thân ái đến Anna Alekseevna thân mến.

Hẹn gặp lại, tôi hy vọng thế.

Lev Tolstoy.

Tôi viết trong công viên, nơi tôi đi dạo mỗi ngày và ghi chép đôi điều. Còn hôm nay, tôi nhớ về anh một cách sống động và viết thư này.

(Bản in dựa theo bản gốc viết tay, thuộc sở hữu của A.B. Goldenweizer. Lần đầu được công bố bởi A.B. Goldenweizer trong cuốn sách "Bên cạnh Tolstoy", trang 271.)

Đây là thư trả lời bức thư của A.B. Goldenweizer ngày 23 tháng 8 từ Tula, được ông công bố trong cuốn sách đã đề cập (trang 267-268).

1 Xem tập 89, thư gửi V.G. Chertkov ngày 25 tháng 8 năm 1910.
2 Anna Alekseevna Goldenweizer, nhũ danh Sofiano (1881-1929), vợ của A.B. Goldenweizer.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T03:20:15.927Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762139986005"><Text>156. Gửi A. van Perdeck (Albert van Perdeck). Không gửi đi.

Ngày 25 tháng 8 năm 1910. Kochety.

Albert van Perdeck, Agencia Sarsotti, Parana,
Cộng hòa Argentina, Nam Mỹ.

Tôi vô cùng vui mừng khi biết rằng có một người hiểu cuộc sống hoàn toàn giống như tôi. Tôi không biết gì về các bản dịch tiếng Tây Ban Nha tác phẩm của mình. Về các bản dịch tiếng Ý, tôi đã chuyển câu hỏi của ngài đến Giusto Vitali (Rome, Quảng trường Pietro, số 31, Ý), đề nghị ông ấy trả lời trực tiếp cho ngài.

Ngoài ra, tôi xin lưu ý rằng tôi đánh giá rất cao cuốn "Cho mỗi ngày" và khuyên ngài nên đọc nó.

Lev Tolstoy.
Ngày 25 tháng 8 - 6 tháng 9 năm 1910.
Kochety.

(Bản in dựa theo bản sao, chép tay bởi D.P. Makovitsky. Trên bản sao có ghi chú: "Không phải Lev Nikolayevich trả lời ông ấy, mà là tôi thay mặt. D.P. Makovitsky.")

Đây là thư trả lời bức thư ngày 26 tháng 7 (theo lịch mới) bằng tiếng Đức của Albert van Perdeck, một người Tây Ban Nha sống ở Argentina, Nam Mỹ, Parana, Sarsotti.

A. Perdeck viết rằng khoảng hai năm trước ông bắt đầu đọc sách của Tolstoy và từ đó trong ông đã có sự thay đổi lớn đến mức ông cảm thấy mình như một con người hoàn toàn khác. Ông cảm ơn Tolstoy vì điều này và thông báo rằng các bản dịch tiếng Tây Ban Nha tác phẩm của Tolstoy rất không hoàn chỉnh, do đó ông yêu cầu chỉ cho ông nhà xuất bản tốt nhất bằng tiếng Tây Ban Nha và tiếng Ý.

1 Nhầm lẫn: nên là Giulio. Về D. Vitali, xem thư số 191.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T03:19:46.005Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762139950606"><Text>151. Gửi A. F. Anshina.

Ngày 24 tháng 8 năm 1910. Kochety.

A. F. Anshina thân mến,

Điều mà chị dự định làm, tôi cho là vô cùng hữu ích. Tôi thậm chí rất mong chị thực hiện điều đó, không chỉ với cuốn "Tư tưởng của những người thông thái", mà còn với bộ sách "Mỗi ngày một chút" mà tôi gửi kèm theo đây. 

Đương nhiên, cần chọn lọc những tư tưởng dễ tiếp cận nhất với học sinh, thậm chí nên diễn đạt lại theo cách giản dị hơn nếu nguyên văn quá trau chuốt văn chương. Nếu chị đồng ý và thực hiện việc này, tôi rất mong được biết kết quả từ hoạt động của chị.

Với sự kính trọng sâu sắc và mong muốn chị thành công trong công việc vô cùng hệ trọng này, tôi luôn sẵn lòng hỗ trợ.

Lời ghi chú xuất bản:

Văn bản được in theo bản sao (có lẽ là bản sao y bản chính), đối chiếu với ba bản thảo đánh máy có chỉnh sửa của Tolstoy, trong đó một bản có chữ ký "Lev Tolstoy". Ngày tháng xác định theo dấu bưu điện nhận ngày 24/8/1910 tại Blagodatnoe, và được khẳng định thêm qua ghi chú trên phong bì thư của Anshina. Xem thêm bổ sung trong thư số 167.

A. F. Anshina - giáo viên zemstvo tại Cherkizovo, ngoại ô Moskva, đã bày tỏ với Tolstoy ý định không chỉ dạy theo chương trình mà còn dành thời gian đọc cho học sinh cuốn "Tư tưởng của những người thông thái". Bà hỏi Tolstoy: "Việc này có ích không?"</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T03:19:10.606Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762139914765"><Text>149. Thư gửi K. Bairamov.

Ngày 23/8/1910. Kotchety.

Bức thư của anh khiến tôi rất vui. Tôi hoàn toàn đồng ý với những suy nghĩ của anh. Chỉ có một điều trong thư anh tôi không tán thành - đó là việc anh ca ngợi tôi quá mức xứng đáng.

Cầu Chúa giúp anh hoàn thiện đức tính yêu thương. Như chính anh đã viết rất đúng - đó là việc chính yếu của đời người. Tôi rất quan tâm đến thông tin của anh về Bábí giáo. Hãy viết chi tiết hơn, tôi sẽ biết ơn.

Người anh em yêu quý của anh


Đây là thư trả lời cho Kasoum Bairamov từ thành phố Noukha. Kasoum Bairamov viết cho Tolstoy rằng sau khi gặp ông ngày 28/5/1902 tại Gaspra, anh đã trở thành người ăn chay, bỏ thuốc và rượu. Trước đây anh theo Bábí giáo nhưng giờ đã thất vọng với nó.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T03:18:34.765Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762139893415"><Text>148. Thư gửi T. Salehov.

Ngày 22/8/1910. Kotchety.

Gửi Salehov.

Luật của Chúa là - như Đức Kitô đã dạy: yêu mến Chúa, tức là yêu sự hoàn hảo, bằng cả tâm hồn và trái tim, và yêu người thân cận như chính mình. Luật này là một và giống nhau cho mọi người, được thể hiện trong tất cả các tín ngưỡng vĩ đại mà nhân loại tôn thờ: Bà-la-môn giáo, Phật giáo, Đạo giáo, Khổng giáo, Hồi giáo, Bábí giáo, Bahá'í giáo và các tôn giáo khác.

Trong mọi tín ngưỡng đều có nhiều điều thừa thãi, không phù hợp với nhau. Điều này có trong Hồi giáo, Kitô giáo như chúng được rao giảng ngày nay, cũng như trong Bà-la-môn giáo, Phật giáo và mọi tín ngưỡng. Tất cả những gì không phù hợp, mâu thuẫn, phức tạp, rối rắm, kỳ lạ - rõ ràng là mê tín, dối trá, thường là lừa gạt, và không nên tin vào những điều ấy. 

Chỉ nên tin - và không thể không tin - vào điều giống nhau trong mọi tín ngưỡng, điều rõ ràng, đơn giản và phù hợp với đòi hỏi của tâm hồn. Điều chung ấy trong mọi tín ngưỡng là sự công nhận sự hoàn hảo tối cao của Chúa mà ta phải hướng tới, và tình yêu dành cho mọi người anh em.

Tôi gửi cậu một số cuốn sách, từ đó cậu sẽ hiểu rõ hơn về đức tin chung này.

L. Tolstoy.

Ngoài bản đánh máy gốc, còn lưu giữ bản thảo viết tay trên mảnh giấy viết thư hai mặt. Lần đầu được đăng trên tạp chí "Tiếng nói của Tolstoy và sự đoàn kết" năm 1920, số 2(14), trang 7.

Tabriz Salehov (sinh năm 1893) - người Tatar từ thị trấn Malmyzh, tỉnh Viatka, trong thư yêu cầu giải thích: 1) tư tưởng Phúc Âm về tình yêu người thân cận; khái niệm "người thân cận" chỉ áp dụng cho Kitô giáo hay "cho mọi dân tộc trên thế giới", 2) nếu chúng ta thừa nhận bổn phận tình anh em, tại sao không thực hiện nó?</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T03:18:13.415Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762139876135"><Text>147. Thư gửi E. Nélidova.

Ngày 22/8/1910. Kotchety.

Cô gái thân mến,

Tôi rất vui khi biết qua thư của cô rằng lý tưởng Kitô giáo đã trở nên rõ ràng và lôi cuốn cô. Nhưng trong việc cô nghĩ rằng có thể dễ dàng tiến gần lý tưởng ấy hơn nhờ giao du với một chàng trai trẻ, tôi thấy một sai lầm lớn và rất phổ biến. Không thể kết hợp hoạt động nội tâm, tâm linh, mang tính Kitô giáo với những ràng buộc cá nhân, đặc biệt là sự ràng buộc giữa nam và nữ. 

Những ràng buộc như thế luôn biến thành tình yêu, sự say mê - một cảm xúc ích kỷ và do đó hoàn toàn trái ngược với lý tưởng Kitô giáo về sự từ bỏ mình và thanh khiết. Sự kết hợp giữa hai khuynh hướng đối nghịch này luôn dẫn đến kết cục: không đạt được sự hoàn thiện nội tâm lẫn hạnh phúc cá nhân, mà chỉ còn lại nỗi thất vọng về lý tưởng Kitô giáo và khả năng có được hạnh phúc.

Tôi sẽ rất vui nếu cô tin tôi và cố gắng thoát khỏi sự ràng buộc với chàng trai trẻ - điều không thể dung hòa với lý tưởng Kitô giáo.

Tôi viết những dòng này với mong muốn mang đến cho cô điều thiện lành đích thực.

Người yêu quý cô

Bản in dựa theo bản sao, đối chiếu với bản thảo viết tay trên giấy viết thư. Trên phong bì thư của Nélidova, Tolstoy ghi chú: "Không trả lời". Sau đó, ông viết thêm ở dưới: "Nên trả lời thư Nélidova".

Đây là thư trả lời cho bức thư của Elizaveta Nélidova gửi ngày 19/8/1910.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T03:17:56.135Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762139835356"><Text>145. Gửi M. E. Shashkin. 

Ngày 16 tháng 8 năm 1910. Kochety. Gửi Shashkin.

Tật xấu mà ông đang mắc phải, rất nhiều người khác cũng đã từng mắc phải, nhưng sau đó họ đã khỏi bệnh và sống một cuộc đời tốt đẹp, có ích cho bản thân và cho người khác. Đối với mọi tật xấu, cũng như đối với tật của ông, chỉ có một phương thuốc duy nhất. 

Phương thuốc đó là sống cuộc sống tâm linh, tức là sống cho linh hồn, cho Chúa. Còn sống cho linh hồn, cho Chúa có nghĩa là hiểu rằng chúng ta xuất hiện trên đời không phải theo ý muốn của mình, mà theo ý muốn của Chúa, và vì thế phải sống không phải cho bản thân, không phải để làm hài lòng bản thân và làm theo ý muốn của mình, mà phải sống cho Chúa, làm hài lòng Ngài và thực hiện ý muốn của Ngài. 

Để hiểu được ý muốn của Ngài, cần phải đọc học thuyết của những người khôn ngoan và thánh thiện, và quan trọng nhất là đọc Phúc âm.

Ông không cần phải đến gặp tôi. Tôi sẽ không nói với ông điều gì mà không có trong các cuốn sách của tôi. Tôi gửi ông một số cuốn trong số đó. Điều chính yếu là hãy tin chắc rằng ông sẽ chiến thắng được điểm yếu của mình. Nếu có ngã ngựa, đừng nản lòng mà hãy đấu tranh từ đầu, và lại từ đầu.
Lev Tolstoy

[Ghi chú biên tập: Ngoài bản gốc đánh máy, còn bảo tồn bản thảo tự viết tay, viết trên hai trang giấy thư. Lần đầu được xuất bản trong tuyển tập "Bảo tàng Tolstoy ở St. Petersburg", SPB. 1912, tr. 42-58. Đây là hồi đáp thư của Mefody Efimovich Shashkin (sinh năm 1884), người đã mô tả cuộc sống khó khăn, đầy thiếu thốn từ nhỏ của mình, nỗi đau khổ vì tật xấu đã hành hạ anh ta từ lâu. Bây giờ anh ta nghĩ đến việc tự tử vì không đủ sức chống chọi với gánh nặng cuộc sống.

Theo bản thảo: Phúc âm trẻ em, Hãy yêu thương lẫn nhau, Epictetus. Shashkin đã trả lời Tolstoy bằng thư ngày 25 tháng 10, trong đó viết rằng thư của Tolstoy không làm anh ta hài lòng, và mô tả chi tiết cuộc sống khốn khổ của mình. Trên phong bì của lá thư này, nhận được ngày 20 tháng 10 năm 1910, Tolstoy đã viết: "Không trả lời, đừng đọc. Hỏi Valentin Fedorovich có đúng không và như thế nào." 

Lá thư thứ hai của Shashkin không được trả lời. Về lá thư này, theo V. F. Bulgakov thông báo trong Nhật ký của ông (tr. 348), Tolstoy còn định tham khảo ý kiến Bulgakov, nhưng không kịp vì thư được nhận chỉ một ngày trước khi rời Yasnaya Polyana.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T03:17:15.356Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762139802738"><Text>144. Thư gửi F.A. Strakhov  

Ngày 16 tháng 8 năm 1910. Kochety.  

Fyodor Alekseevich thân mến,  

Tôi vừa đọc lại (lần nữa) cuốn "Tìm Kiếm Chân Lý" của anh (trước đây tôi đọc chưa đủ kỹ) và thực sự ngưỡng mộ. Đặc biệt năm phần đầu. Những phần sau cũng hay, tôi hoàn toàn đồng ý, nhưng năm phần đầu thật xuất sắc – trình bày những chân lý siêu hình quan trọng bậc nhất mà con người cần, lại thường vượt quá giới hạn hiểu biết của họ. 

Cuốn sách này sẽ giúp ích nhiều khi được đánh giá đúng. Tôi đã gạch chân nhiều đoạn ấn tượng: về phản biện của chủ nghĩa vật chất, về Chúa, về tình yêu. Những ví dụ thật tuyệt! Phần "Vĩnh Cửu", "Tuổi Thơ" thật đẹp.  

Tôi đang thăm con gái Tanya Sukhotina. Chồng cô ấy, Mikhail Sergeevich, và các con trai lớn của ông từ cuộc hôn nhân trước – những thanh niên thông minh. Một người đang học triết ở Thụy Sĩ. Tối nay tôi định đọc cho họ nghe một số đoạn trong sách của anh. Habent sua fata libelli – sách cũng có số phận riêng. Trong khi tác phẩm của tôi được đề cao quá mức, sách của anh lại ít được biết đến dù chúng rất cần thiết.  

Dạo này tôi chẳng muốn viết gì, cũng không thể viết. Sự bất động tuổi già này (bên ngoài thôi, bên trong vẫn sôi nổi) khiến tôi thoải mái.  

Anh thế nào, cả thể xác lẫn tinh thần? Hãy viết cho tôi.  

Chân thành yêu quý anh,  
Lev Tolstoy.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T03:16:42.738Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762139776685"><Text>143. Thư gửi S.K. Romm  

Ngày 16 tháng 8 năm 1910. Kochety.  

Thư của chị khiến tôi nảy ra những suy nghĩ sau, nay xin chia sẻ cùng chị:  

Người ta gửi con vào trường học, nơi chúng được dạy "luật Chúa" – tức là bóp méo nhận thức và làm băng hoại đạo đức của chúng. Rồi những bậc cha mẹ ấy lại ngây thơ hỏi: Phải làm gì để nuôi dạy con cái tốt? Giống như một người gieo hạt giống trên mảnh đất đầy cỏ dại rồi thắc mắc phải làm sao để hạt giống ấy nảy mầm tốt giữa đám cỏ!  

Điều này xảy ra bởi trong việc giáo dục, người ta coi trọng đủ thứ – chính tả, lịch sử, ca hát, tiếng Latin – nhưng lại bỏ qua điều duy nhất quan trọng: không phải giáo lý hay tương tự, mà là "luật Chúa" đích thực – tức lời giải thích ý nghĩa cuộc sống và những chỉ dẫn đạo đức từ đó. Không chỉ không coi trọng, họ còn cố tình gửi con vào những nơi dạy dỗ giả dối dưới danh nghĩa "luật Chúa".  

Theo tôi, nguyên tắc cốt yếu trong giáo dục – không chỉ ở ta mà khắp nơi – là "không làm", tức kiềm chế mọi hành động can thiệp vào trẻ, đặc biệt ép buộc chúng vào trường học. Chỉ khi cha mẹ sống đời sống tinh thần – tự hoàn thiện đạo đức – họ mới có quyền tác động, và chỉ khi cảm thấy bắt buộc phải làm, chứ không theo lý thuyết hay lời khuyên người khác.  

(Bản in dựa theo bản sao. Đây là thư trả lời S.K. Romm, một giáo viên góa chồng ở Yuzovka, bà viết về ảnh hưởng từ sách của Tolstoy và hỏi cách nuôi dạy con.)</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T03:16:16.685Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762139763060"><Text>140. Thư gửi I.M. Shekhovtsov  

Ngày 13 tháng 8 năm 1910. Yasnaya Polyana.  

Tôi rất vui khi nhận được thư của anh. Nhận định của anh về nghĩa vụ vợ chồng tôi cho là đúng, nhưng tôi nghĩ không thể quy định thời điểm sinh con, mà phải luôn hướng tới sự trinh khiết trọn vẹn. Nếu vợ chồng không kiềm chế được, hãy xem những đứa trẻ như cơ hội chuộc tội bằng cách nuôi dạy chúng tốt nhất.  

Tôi gửi anh cuốn "Khoảng Khắc Đọc", tập một. Tập tiếp theo sẽ sớm được xuất bản bởi Sytin.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T03:16:03.060Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762139748777"><Text>139. Thư gửi N. Petrov  

Ngày 13 tháng 8 năm 1910. Yasnaya Polyana.  

Tôi đã nhận được thư của anh và rất vui vì qua bức thư, tôi thấy anh đã nhận ra tội lỗi của mình. Theo quan điểm của tôi, quan hệ tình dục, sự dâm ô, luôn là tội lỗi trong mọi hoàn cảnh và là hành vi trái ngược với bản chất tinh thần của con người. 

Điều ngăn cản chúng ta khỏi tội lỗi này vừa là giáo lý của luật Chúa, vừa là lương tâm của chính ta, và quan trọng nhất là sự hổ thẹn – người đàn ông trước người phụ nữ và người phụ nữ trước người đàn ông. Tội lỗi của anh lại càng lớn hơn: bởi lẽ sự hổ thẹn giữa anh em ruột thịt phải lớn hơn nhiều so với người ngoài, thế mà anh đã coi thường nó. 

Tội của anh đặc biệt nghiêm trọng còn vì anh đã dụ dỗ em gái mình, làm hỏng cuộc đời cô ấy và khiến cô phải chịu đựng nỗi nhục nhã trước mọi người cùng những dằn vặt của lương tâm.  

Lời khuyên của tôi dành cho anh chỉ có một: bằng mọi giá phải chấm dứt mối quan hệ này và cố gắng, cả anh lẫn cô ấy, bằng một cuộc sống trong sạch, tốt đẹp – tốt nhất là tạm thời xa cách nhau – để chuộc lại lỗi lầm.  

Anh có nhắc đến những đứa trẻ. Làm sao chúng có thể là con của anh? Hoặc mối quan hệ của anh không ai biết, hoặc không ai hay anh em ruột thịt? Tôi tin rằng không có tội lỗi nào không thể sửa chữa, và bước đầu tiên để sửa chữa là nhận thức trọn vẹn tội lỗi của mình, quan trọng nhất là chấm dứt nó. Từ tận đáy lòng, tôi mong anh thoát khỏi tình cảnh khốn khổ này, và theo tôi, không có cách nào khác ngoài điều tôi đã gợi ý.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T03:15:48.777Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762139706567"><Text>137. Gửi V.I. Ermokhin

Ngày 13 tháng 8 năm 1910. Yasnaya Polyana.  

Tôi đã đọc hai bài viết ngắn của anh với nhiều hứng thú, đặc biệt thích bài về độc thân. Tôi hoàn toàn đồng ý với những suy nghĩ trong bài về án tử hình, nhưng nó thiếu sự mạch lạc như bài kia. Tôi thấy chúng ta cùng chung quan điểm, và tôi luôn vui khi được đồng điệu với những người như anh.  

Bản in dựa theo bản sao. Trên phong bì thư Ermokhin, Tolstoy ghi: "Ermokhin là ai? Ghi chú cuốn sách nhỏ. Trong hành trình tìm kiếm sự hoàn thiện và hạnh phúc của con người."  

Vasily Ivanovich Ermokhin – một nông dân tỉnh Tomsk, từng đến thăm Tolstoy "khoảng sáu năm trước", trong thư đề ngày 1 tháng 8 đã viết: "Lev Nikolayevich đáng kính. Tôi gửi anh hai bài viết nhỏ: 'Cuộc Trò Chuyện Giữa Hai Nông Dân Về Án Tử Hình' và 'Tác Hại Của Độc Thân', cùng một ghi chú về phát minh hàng không..."  

Trong bài "Tác Hại Của Độc Thân", Ermokhin phản bác cuốn sách "Trong Hành Trình Tìm Kiếm Sự Hoàn Thiện và Hạnh Phúc Của Con Người. Tuyển tập quan điểm của các nhà tư tưởng lỗi lạc về các vấn đề trí tuệ, đạo đức, gia đình và xã hội." Ông cho rằng công thức "sinh sôi, nảy nở và lan tỏa khắp mặt đất" đã lỗi thời và cần thay bằng "hãy hoàn thiện chính mình."</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T03:15:06.567Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762139654519"><Text>133. Gửi V.A. Molochnikov  

Ngày 11 tháng 8 năm 1910. Yasnaya Polyana  

Tôi chưa kịp trả lời bức thư trước của anh, nơi anh viết về nỗi đau thể hiện qua sự cáu kỉnh của vợ (những người mẹ không thể khác, và phải tập làm quen với điều đó), thì hôm nay nhận được thư anh về phiên tòa. 

Tôi hy vọng, và cũng không nghĩ rằng mọi chuyện sẽ tệ như vậy. Nhưng anh đúng, không có điều gì xấu ở bên ngoài chúng ta, và nếu hoàn cảnh bên ngoài chỉ ra điều xấu trong chúng ta, thì đó chỉ là điều tốt.  

Tôi nói về bản thân mình, tức là lấy mình làm ví dụ. Mấy ngày nay tôi không khỏe, nên chỉ viết vài dòng. Cảm ơn anh đã viết thư.  

Yêu quý anh  
L. Tolstoy</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T03:14:14.519Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762139632721"><Text>128. Gửi những người vô danh (Không gửi)

Ngày 8 tháng 8 năm 1910, Yasnaya Polyana

Các bạn sắp nhập ngũ mùa thu này. Như Fokin nói với tôi, các bạn đều hiểu rằng quân ngũ là việc trái với đạo Chúa, và việc tòng quân không chỉ đi ngược lời dạy của Đức Ki-tô mà còn trái với lẽ thường. Vậy mà các bạn lại muốn hỏi ý kiến tôi về việc này. Lời khuyên của tôi như sau:  

Nếu các bạn sống vì linh hồn, vì Chúa, và sẵn sàng chịu tù đày, khổ ải hơn là phản bội lương tâm và đạo Chúa, thì chẳng cần hỏi – hãy từ chối nhập ngũ.  

Nếu các bạn yếu lòng, sợ hãi những khổ ải không tránh khỏi khi từ chối, thì cứ làm theo yêu cầu, gia nhập quân đội như mọi người, cũng chẳng cần hỏi. Chỉ có một điều tôi khuyên những ai không đủ can đảm từ chối: Dù có nhập ngũ, đừng tin vào những luận điệu dụ dỗ binh lính rằng quân dịch là để bảo vệ tổ quốc khỏi kẻ thù và kẻ ác, rằng đó là việc cao cả. Đừng tự lừa dối mình để biện minh cho hành động sai trái. Nếu vì yếu đuối mà phải nhập ngũ, hãy nhớ rằng đó là việc xấu xa, tội lỗi – càng ít dính líu và càng sớm thoát khỏi nó càng tốt.  

Mỗi người sẽ quyết định theo sức mạnh tinh thần của mình. Chỉ xin khuyên một điều: Hãy quyết định không phải vì sợ hãi hay ham danh, mà trước lương tâm mình, trước Chúa. Nếu không thể, dù muốn, hãy từ chối. Nếu sợ đau khổ, không dám từ chối, thì cứ đi. Nhưng đừng bao giờ quên rằng đó là một lựa chọn sai lầm.  

L.T.

---  

*Chú thích:*  
1. *Fokin: Có thể là một người bạn hoặc người quen của Tolstoy, nhưng không rõ thông tin chi tiết.*


Vào quân ngũ cũng được, nhưng hãy nhớ rằng anh đang làm một việc sai trái. Cầu Chúa phù hộ để các anh ít phải hối hận về sau.  

L. Tolstoy  
Ngày 8 tháng 8 năm 1910  

Ngoài bản đánh máy gốc với nhiều chỉnh sửa viết tay của Tolstoy, còn lưu giữ bản thảo viết tay của ông trên bốn trang giấy viết thư. Bức thư này là lời nhắn gửi tới năm thanh niên nông dân làng Vysokiye Vyselki, huyện Tula, do P.A. Fokin dự định dẫn đến gặp Tolstoy. Cuộc gặp không diễn ra, và bức thư của Tolstoy vì thế không được gửi đi.  

Trong Nhật ký, Tolstoy đã ghi lại về việc này: "Những chàng trai từ Telyatniki đã đến. Nhưng năm người hứa sẽ tới thì không thấy đâu. Tất cả chuyện này giống như một cái bẫy. Tạ ơn Chúa, chỉ tiếc cho họ" (tập 58, trang 91).  

Xem thêm A.B. Goldenweizer, "Bên cạnh Tolstoy", trang 197 và 205.  

D.P. Makovitsky trong nhật ký ngày 3 tháng 8 năm 1910 ghi chú: "Hôm qua gặp Fokin, người này nói với ông ấy về mấy tân binh muốn đến gặp Lev Nikolayevich để trò chuyện. Lev Nikolayevich hẹn họ gặp ở Telyatinki hoặc Ovsyannikovo. Hôm nay ông nói với Maria Aleksandrovna và Bulgakov rằng đã đổi ý và sẽ mời họ đến Yasnaya. 'Liệu đây có phải là một âm mưu không? - Lev Nikolayevich đặt câu hỏi. - Giữa giờ làm việc, năm thanh niên bỏ nhà đi. Nếu đúng vậy, Maria Aleksandrovna hoặc Chertkov có thể phải trả giá vì tội xúi giục, như Molochnikov ('vì xúi giục'), còn ta thì bất khả xâm phạm', Lev Nikolayevich nói."  

1 Về P.A. Fokin, xem thư số 31.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T03:13:52.721Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762139582943"><Text>125. Gửi E. Nelidova

*Ngày 5 tháng 8 năm 1910, Yasnaya Polyana*  

Tôi đã nhận được bức thư chân thành và ấm áp của em, và xin chân thành cảm ơn em vì điều đó.  

Nhận được những minh chứng về sự gần gũi tâm hồn, sự đồng điệu giữa những con người xa cách về địa lý và khác biệt về vật chất, là một trong những niềm vui lớn nhất đời tôi. Cầu Chúa phù hộ em trên con đường mà Ngài đang dẫn lối em đi.  

Để bày tỏ lòng biết ơn, tôi gửi tặng em cuốn *Mỗi ngày một điều*. Việc đọc những cuốn sách nhỏ này đã nâng đỡ và củng cố tinh thần tôi rất nhiều. Nếu em không tìm thấy đủ các tập *Mỗi ngày một điều*, hãy đọc *Vòng tròn đọc*, nội dung gần như tương tự.  

Tạm biệt em, cô gái bé nhỏ, cầu Chúa ban mọi điều tốt lành cho em.  

Lev Tolstoy

Ngoài bản sao đánh máy, còn lưu lại bản thảo viết tay của Tolstoy trên phong bì thư Nelidova gửi.  

Elizaveta Nelidova (sinh năm 1893) trong thư đề ngày 2 tháng 8 đã viết về ấn tượng sâu sắc khi đọc *Bản sonata Kreutzer* và bày tỏ lòng biết ơn chân thành với Tolstoy vì những gì ông đã cống hiến.*</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T03:13:02.943Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762139481934"><Text>115. Gửi D. G. Maslo  

Ngày 31 tháng 7 năm 1910. Yasnaya Polyana  

Việc anh nên hành xử thế nào trước Chúa và lương tâm không thể có chút nghi ngờ nào, và chính anh trong sâu thẳm cũng biết rất rõ: anh nên rời Maria và trở về với vợ. Anh nên làm thế, trước hết vì khi cắt đứt với Maria và trở về với vợ, anh sẽ giải thoát vợ khỏi nỗi bất hạnh lớn nhất: ghen tuông, giận dữ và những lời trách móc dành cho anh và Maria. 

Còn bản thân Maria, anh sẽ giải thoát cô khỏi những dằn vặt lương tâm và đau khổ mà nếu là người tốt, cô chắc chắn đang và sẽ còn phải chịu đựng nhiều hơn nữa trong tương lai. Thứ hai, anh nên làm thế vì ở lại với Maria là chiều theo bản ngã, theo chủ nghĩa vị kỷ của mình, còn rời bỏ cô là từ bỏ hạnh phúc cá nhân vì điều thiện và chân lý, vì tuân theo luật đạo đức - tôn giáo. 

Và sự từ bỏ bản thân, dù đau đớn trong khoảnh khắc thực hiện, luôn được đền đáp gấp bội bằng sự bình an nội tâm - thứ mang lại hạnh phúc đích thực duy nhất.  

Việc có nghe lời khuyên của tôi hay không tùy thuộc vào anh, nhưng tôi thấy cần nói rằng tôi đã suy nghĩ kỹ về vấn đề của anh bằng cả trái tim và lý trí, và trả lời anh với tất cả tình yêu thương, mong muốn điều tốt đẹp thực sự cho anh và hai người phụ nữ liên quan.  

Tôi đã nhận bức thư thứ hai nhắc đến lời đồn rằng tôi từng nói "người có năm đứa con thì ba đứa là thừa". Theo trí nhớ của tôi, tôi chưa từng phát biểu như vậy. Nếu có, cũng không mang hàm ý như lời đồn. 

Tôi coi mọi biện pháp ngừa thai đều cực kỳ tội lỗi, gần như tội sát nhân. Quan điểm của tôi về hôn nhân và quan hệ nam nữ rất rõ ràng: Trinh khiết là lý tưởng cao nhất. Dù trong hay ngoài hôn nhân, giữ mình càng trong sạch càng tốt. Tôi đã luôn bày tỏ tư tưởng này dưới nhiều góc độ trong các tác phẩm của mình.

Với sự trân trọng,</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T03:11:21.934Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762139457010"><Text>114. Gửi V. I. Babochkin  

Yasnaya Polyana. Ngày 29 tháng 7 năm 1910.  

Xin Chúa phù hộ anh. Tôi gửi kèm vài cuốn sách có thể giúp anh tiến gần hơn đến cuộc sống tốt đẹp và bám trụ với nó.  

Hợp tác xã không phải việc xấu, nhưng sức mạnh không nằm ở sắp xếp bên ngoài, mà ở bên trong, ở chính bản thân. Cải thiện cuộc sống nói chung chỉ có thể đạt được bằng cách cải thiện chính mình.  

Lev Tolstoy</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T03:10:57.010Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762139436106"><Text>113. Gửi V. E. Krasheninnikov  

Ngày 28 tháng 7 năm 1910. Yasnaya Polyana  

Tôi đã đọc bài viết của anh và đánh dấu những đoạn tôi đặc biệt thích bằng bút chì đỏ, những đoạn không thích bằng bút chì đen. Nhìn chung, tôi rất thích bài viết, nhưng nghĩ rằng nó chưa đủ chỉn chu để in, dĩ nhiên không phải ở Nga, mà ở nước ngoài.  

Tôi xin lưu ý anh hai điều: Thứ nhất, cụm từ "phụng sự Chúa" của anh chưa được giải thích rõ cho độc giả - không chỉ những người chưa hiểu quan niệm của anh về việc anh cho là phụng sự, mà cả những người phủ nhận khái niệm Chúa, và số này chiếm đa số trong giới trí thức. 

Thứ hai, việc anh định trước hình thức sống - sở hữu đất đai - chưa có cơ sở và có vẻ tùy tiện. Nhưng nhìn chung, tôi nhắc lại, tôi rất thích bài viết và vui mừng vì sự gần gũi - đồng điệu trong quan điểm giữa chúng ta.  

Lev Tolstoy yêu quý anh</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T03:10:36.106Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762139406256"><Text>112. Gửi Kh. P. Shopov  

Ngày 28 tháng 7 năm 1910. Yasnaya Polyana  

Tôi rất vui khi nhận được thư anh. Những bức thư như thế này là niềm vui lớn nhất trong đời tôi. Tôi chỉ có thể nhắc lại điều đã viết cho anh. Điều cốt yếu cho một cuộc sống tốt đẹp là đừng quá coi trọng hệ quả vật chất của hành động hay ý kiến người khác, mà hãy chú trọng thực hiện yêu cầu của luật Chúa, tức lương tâm trong sáng.  

Lev Tolstoy</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T03:10:06.256Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762138689885"><Text>111. Gửi V. A. Lebrun  

Ngày 24 - 28 tháng 7 năm 1910. Yasnaya Polyana  

Gửi Lebrun,  

Cảm ơn anh, Lebrun thân mến, ngay cả bức thư ngắn của anh. Anh là một trong những người mà mối liên hệ với tôi vững chắc, không phải trực tiếp từ tôi đến anh, mà qua Chúa, tưởng như là xa nhất, nhưng ngược lại, lại là gần gũi và bền chặt nhất, không theo dây cung hay tia sáng, mà theo bán kính: không phải thế này mà là thế kia:  

Nhưng anh sẽ hiểu. Khi người ta viết cho tôi về mong muốn viết lách của họ, phần lớn tôi khuyên họ nên kiềm chế. Còn với anh, tôi khuyên vừa không nên kiềm chế, vừa không nên vội vàng. *Tout vient à point à celui qui sait attendre* (Mọi thứ sẽ đến đúng lúc với người biết chờ đợi). Và anh có, sẽ có điều để nói, cùng khả năng diễn đạt.  

Thư anh thiếu căn cứ ở chỗ anh bày tỏ sự mãn nguyện trong lĩnh vực tinh thần, rồi dường như lại than phiền về sự bất mãn trong lĩnh vực vật chất - lĩnh vực không thuộc quyền kiểm soát của chúng ta, và vì thế không nên gây ra sự bất đồng hay bất mãn nếu tinh thần được đặt lên hàng đầu.  

Tôi rất vui cho anh khi thấy anh sống cùng một cuộc đời với vợ mình. Đó là phúc lớn. Gửi lời chào chân thành của tôi đến mẹ và vợ anh. Thư anh đến khi tôi đang bị đau gan. Vì thế bức thư này có phần lủng củng. Hôn anh. Còn Herzen thì sao?  

L. Tolstoy  
Ngày 24 tháng 7 năm 1910. Yasnaya Polyana</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T02:58:09.885Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762138669813"><Text>110. Gửi E. I. Petrovskaya  

Ngày 27 tháng 7 năm 1910. Yasnaya Polyana.  

"Thân gửi Evgenia Ivanovna thân mến,  

May mắn thay, tôi gần như chắc chắn mình không nhầm. Niềm tin của tôi dựa trên ấn tượng cá nhân từ nét mặt, giọng nói, cũng như trải nghiệm vui mừng những năm gần đây, khi tôi nhận thấy thế hệ trẻ ngày nay đã tiến bộ thế nào trong vấn đề này. Từ sự buông thả của đa số, đã xuất hiện sự tiết chế của một số ít, nhưng số lượng ngày càng tăng. 

Rất thường xuyên, khi được hỏi thẳng, những người trẻ tốt sẽ thành thật thừa nhận lỗi lầm của mình. Khi họ không phủ nhận, theo quan sát của tôi, họ luôn chân thành (xin đừng quên, tôi chỉ trò chuyện như vậy với những người đã có sự gắn kết tinh thần với tôi).  

Vâng, nhìn thấy số người biết trân trọng tâm hồn mình ngày càng tăng là một trong những niềm vui lớn nhất trong những ngày cuối đời tôi. Tôi vui mừng đặc biệt vì trong mọi tội lỗi, tôi không cảm thấy mình tồi tệ và đáng trách như trong tội này, và có lẽ – đúng hay sai – tôi coi tội phạm vào sự trong sạch là một trong những tội hủy hoại cuộc sống nhất.  

Cảm ơn anh vì tình cảm tốt đẹp dành cho tôi và thân ái bắt tay anh.  
L. Tolstoy"  

Văn bản được in theo bản sao, đối chiếu với bản nháp viết tay của Tolstoy, bắt đầu trên phong bì thư Petrovskaya và tiếp tục trên nửa tờ giấy viết thư. Về bức thư này, xem V. F. Bulgakov, "Những điều bị lãng quên về Tolstoy", Praha, 1926, trang 194, nơi công bố một đoạn trích, và N. N. Gusev, "Những điều bị lãng quên về Tolstoy. Trả lời bài báo của V. F. Bulgakov", M. 1926, trang 5.  

Đây là thư trả lời Evgenia Ivanovna Petrovskaya (sinh năm 1870) từ ga Rassypnaya ngày 24 tháng 7, trong đó bà viết rằng sau khi đọc bài viết mới nhất của Tolstoy "Từ nhật ký" (truyện "Mảnh đất biết ơn") trên báo "Russkie Vedomosti", bà cảm thấy "không nhẹ nhàng và vui vẻ như mọi khi, mà nặng nề và buồn bã", vì bà không thể tin vào sự chân thành của câu trả lời phủ định của chàng trai nông dân khi Tolstoy hỏi anh ta đã từng phạm tội với phụ nữ chưa. Cuối thư, bà kể về ảnh hưởng đạo đức mà Tolstoy luôn có với bà.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T02:57:49.813Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762138637158"><Text>107. Gửi V. N. Babintsev  

Ngày 26 tháng 7 năm 1910. Yasnaya Polyana.  

"Thân gửi Vladimir Nikolaevich,  

Tôi hiểu nỗi khổ tâm trong hoàn cảnh của anh, đặc biệt là trạng thái tinh thần, và từ tận đáy lòng, tôi đồng cảm với anh. Thư anh đến khi tôi cũng đang ốm, nên tôi viết ngắn gọn.  

Tôi gửi anh một vài cuốn sách, hy vọng chúng phần nào đáp ứng được những thắc mắc tâm hồn của anh. Trong đó, anh sẽ tìm thấy cả suy nghĩ của tôi về lời cầu nguyện.  

Người anh em của anh,  

L. Tolstoy"  


Kỹ sư Vladimir Nikolaevich Babintsev, theo thư ông gửi từ Petersburg ngày 22 tháng 7 năm 1910, sau khi tốt nghiệp đại học và viện kỹ thuật năm 1888, đã đến thăm Tolstoy tại Yasnaya Polyana. Năm 1889, ông đến Viễn Đông. Năm 1904, trong trận bao vây Port Arthur của quân Nhật, một quả bom rơi trúng nhà ông, giết chết vợ và các con, còn bản thân ông bị thương tật. Sau gần ba năm ở Nhật, ông trở về Nga trong cảnh cô độc và bệnh tật tuyệt vọng. Ông viết rằng ông không sợ chết, "nhưng thật khủng khiếp khi chờ đợi cái chết mà không có chút an ủi nào". Ông tha thiết xin Tolstoy gửi cho mình vài lời động viên. Trong phần tái bút, ông viết: "Xin lỗi vì gửi thư không dán tem – tôi không còn tiền; tôi chỉ xoay xở kiếm được phong bì và giấy, còn tem thì không. Tôi không có người thân hay bạn bè nào – hoàn toàn cô độc, nên cũng chẳng biết xin ai."  

Tiếp theo, trong bản nháp và bản sao của Makovitsky có ghi: Gửi sách "Mỗi ngày" – tất cả các cuốn và "Về đức tin, lý trí và lời cầu nguyện".  

Babintsev trả lời Tolstoy bằng thư ngày 12 tháng 8 năm 1910, cảm ơn Tolstoy vì thư và sách, kể lại chúng đã giúp ông thế nào; theo yêu cầu của bác sĩ bệnh viện, ông xin thêm sách "Mỗi ngày" để phát cho bệnh nhân.  

Trên phong bì thư này, Tolstoy ghi chú: Gửi theo địa chỉ bác sĩ Vasilyev sách "Mỗi ngày".</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T02:57:17.158Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762138610843"><Text>106. Gửi V.A. Posse.  

Ngày 25 tháng 7 năm 1910. Yasnaya Polyana.  

Vladimir Alexandrovich thân mến,  

Tôi đã đọc bức thư gửi Chertkov của N. Yuryin trong số tháng Bảy của tạp chí ông. Bức thư viết rất chân thành và hay đến mức tôi muốn tự mình trả lời thay cho Chertkov.  

Tôi hoàn toàn đồng ý với lời Yuryin rằng vấn đề này rất quan trọng với nhiều người. Tôi nghĩ bài viết ngắn về khoa học đính kèm đây có thể là câu trả lời cho ông Yuryin.  

Tôi không nhớ và không biết nó đã được đăng chưa; dù sao tôi nghĩ nó sẽ không thừa với ông.

Lev Tolstoy  

Văn bản được in theo bản sao, đối chiếu với lần xuất bản đầu tiên trên tạp chí  
"Жизнь для всех" (1910, số 8-9, trang 207).  

V. A. Posse – người quen của Tolstoy, biên tập viên tạp chí "Жизнь для всех".  

Nikolai Yurin, sống tại ga Alabino trên tuyến đường sắt Kiev-Voronezh, không nhận được hồi âm cho bức thư gửi Tolstoy ngày 18 tháng 2 năm 1910, trong đó ông phản đối quan điểm của Tolstoy trình bày trong bài viết "Về khoa học" (xem tập 37). Do đó, Yurin đã viết một bức thư ngỏ gửi V. G. Chertkov, được đăng trên tạp chí của V. A. Posse "Жизнь для всех" (1910, số 7, trang 152-156; xem tập 81, thư số 141). Bức thư ngày 18 tháng 2 của Yurin đã đến tay Tolstoy, và trên phong bì, Tolstoy ghi chú:  

"L[ev] N[ikolaevich] nhờ tôi viết cho anh rằng trong thư của anh, ông thấy &lt;một khát khao mãnh liệt&gt; thể hiện niềm tin vững chắc vào lợi ích của khoa học, nhưng không tìm thấy bất kỳ phản biện nào đối với những ý kiến ông đã nêu &lt;trong bài viết&gt; về &lt;khoa học giả tạo&gt;. Tuy nhiên, toàn bộ dàn ý sau đó bị gạch bỏ và Tolstoy ghi chú: K[hông] T[rả lời]."  

Trong thư của mình, N. Yurin phản đối quan điểm của Tolstoy về khoa học, chỉ ra rằng khoa học "có thể được sử dụng vào cả mục đích tốt lẫn xấu. Bản thân mọi thứ không thể tự nó là xấu hay tốt, có ích hay có hại: những thước đo này không áp dụng được cho nó. Chỉ có hậu quả, kết quả của việc áp dụng, sử dụng một thứ mới có thể là tốt hay xấu, có ích hay có hại đối với con người (hoặc sinh vật khác), chứ không phải bản thân nó. Ví dụ, làm sao có thể nói con dao là có ích hay có hại? Nó là công cụ thuận tiện nhất để con người dùng trong ăn uống, nhưng cũng chính con dao ấy có thể dùng để cắt không chỉ bánh mì mà cả con người. Tất cả phụ thuộc vào ý chí của người sử dụng nó vào mục đích nào. Và như vậy, chỉ có ý chí mới có thể là tốt hay xấu (xét theo hậu quả của nó). Do đó, tri thức, như mọi thứ khác, không thể tự thân là tốt hay xấu: điều này phụ thuộc vào ý chí sử dụng chúng."  

1 Họ chính xác của người viết thư là Yurin.  
2 Đây là bài viết năm 1909 của Tolstoy "Lại bàn về khoa học", lần đầu đăng trên báo "Киевские вести" (1909, số 331, ngày 13 tháng 12). Trên tạp chí của Posse "Жизнь для всех", nó được đăng cùng với bức thư công khai của Tolstoy. Xem chú thích trên và tập 38, trang 170, 544 và 545.  

Về trao đổi thư từ này, xem A. B. Goldenweizer, "Bên cạnh Tolstoy", trang 166 và 170.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T02:56:50.843Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762138579184"><Text>105. Gửi N.P. Fonchikov.  

24 tháng 7 năm 1910. Yasnaya Polyana.  

Gửi Fonchikov.  

Nikolai Pavlovich thân mến,  

Luật pháp và tiên tri nằm trọn trong hai điều răn (Matthew chương XXII, câu 36-40). Còn trong các sách Phúc Âm, thư tín và Khải Huyền có nhiều điều thừa thãi. Tôi đã chọn từ Phúc Âm và thư tín những gì mình hiểu. 

Về những gì xảy ra sau cái chết, chúng ta không được ban cho biết. Điều duy nhất chúng ta được và cần biết là sống trong yêu thương tha nhân và đặt niềm hy vọng nơi Thượng đế sau khi chết. Từ Thượng đế không thể có gì ngoài điều thiện.  

Tôi gửi anh những gì tôi chọn từ Phúc Âm và từ thư tín của John. Với tôi là đủ nếu tôi sống theo những lời trong thư tín này và Phúc Âm. Tôi nghĩ với người khác cũng vậy, nếu họ sống dù chỉ đôi chút theo đó, sẽ không cần bận tâm ý nghĩa những lời khó hiểu trong Phúc Âm, thư tín và Khải Huyền.  

[Ký tên]  

Thư trả lời bức thư của nông dân Nikolai Pavlovich Fonchikov từ tỉnh Simbirsk.)</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T02:56:19.184Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762138550965"><Text>104. Gửi A.M. Levitsky.  

Ngày 23-24 tháng 7 năm 1910. Yasnaya Polyana.  

Gửi Levitsky.  

Alexander Mikhailovich thân mến,  

Tôi hoàn toàn hiểu sự bất mãn của anh với định nghĩa về Thượng đế như lý trí - chỉ là một khía cạnh biểu hiện của Ngài.  

Trong sách "Mỗi ngày", từ mục 1 đến 5, tôi nghĩ anh sẽ tìm thấy quan điểm rõ ràng hơn của tôi về vấn đề này, nếu nó làm anh quan tâm.  

Tôi cho rằng không một định nghĩa nào của con người về Thượng đế có thể trọn vẹn, thậm chí tạm thỏa mãn. Khi định nghĩa điều ta hiểu qua từ "Thượng đế", nguy hiểm chính không phải ở chỗ không thể định nghĩa trọn vẹn - điều đó là bất khả - mà ở chỗ ta nói điều gì thừa thãi, làm giảm giá trị hay bóp méo khái niệm này.  

Với sự kính trọng sâu sắc,  
[Ký tên]</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T02:55:50.965Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762138528064"><Text>103. Gửi O.A. Stepanova.  

Ngày 23 tháng 7 năm 1910. Yasnaya Polyana.  

Gửi Stepanova.  

Tôi nhận được thư của chị khi đang không khỏe. Nhưng bức thư của chị quá thú vị nên dù ngắn gọn, tôi vẫn muốn trả lời.  

Có một mối nguy lớn mà chị chưa đủ cảnh giác, đó là trong các vấn đề tôn giáo lại muốn hiểu rõ hơn những gì đã được ban cho chúng ta biết một cách tường minh. 

Không gì tước đoạt cảm xúc tôn giáo chân chính - nền tảng vững chắc của cuộc sống - bằng việc đòi hỏi quá nhiều và cố gắng định nghĩa những điều vốn không được ban cho và cũng không cần thiết cho chúng ta. 

Theo tôi, cách phân chia của chị về tinh thần và linh hồn là như vậy. Tôi chỉ biết một nguyên lý tinh thần tự thân mà tôi gọi là Thượng đế, và cùng nguyên lý ấy trong mọi sinh thể riêng lẻ mà chúng ta hiểu là linh hồn khi ở trạng thái tách biệt này. 

Còn những thị kiến và mọi biểu hiện vật chất của sức mạnh tinh thần mà người ta thấy trong phép lạ hay những hiện tượng chị đề cập, nói chung là những thứ rất nguy hiểm nên chấp nhận, và tôi khuyên chị đừng nghĩ về chúng. 

Nếu tôi thấy một thị kiến hay nghe một giọng nói phi vật chất, tôi sẽ quay đi và chỉ mong không phải thấy hay nghe nữa, còn những gì đã thấy nghe thì sẽ cho là ảo giác. 

Điều chính yếu là tôi, chị hay bất kỳ ai đều không cần những điều đó, mà tác hại của chúng thì vô cùng.  

Tôi rất vui khi chị đang đọc sách "Mỗi ngày". Hiện tôi đang tái bản chúng dưới dạng khác. Tôi gửi chị bản trình bày mạch lạc quan điểm của tôi được diễn đạt trong ấn bản mới của "Mỗi ngày".  

Chào tạm biệt, tôi bắt tay chị như một người anh em và bạn hữu.  

Người yêu quý chị,  
[Ký tên]  

(Bản in dựa theo bản sao. Bản thảo do A.L. Tolstaya chép theo lời đọc của Tolstoy.  

Olga Apollonovna Stepanova từ tỉnh Voronezh đã gửi Tolstoy bức thư dài (20 trang giấy viết thư) đề ngày 17/7 về các chủ đề triết học và tôn giáo.  

1 Ám chỉ tuyển tập mới của Tolstoy "Con đường Sống".)</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T02:55:28.064Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762138506297"><Text>102. Gửi Aylmer Maude.  

Ngày 23 tháng 7 năm 1910. Yasnaya Polyana.  

Ông Maude thân mến,  

Sophia Andreevna đã đọc cho tôi nghe một đoạn trong tiểu sử của ông về lời của con gái quá cố Masha của tôi, bày tỏ cảm xúc không mấy thiện cảm với Chertkov và dường như ngạc nhiên trước sự thiên vị của tôi dành cho người này. 

Tôi nghĩ rằng cách miêu tả mối quan hệ của cô ấy với Chertkov là hoàn toàn không chính xác, bởi nếu đôi khi có những hiểu lầm giữa họ - điều đã thực sự xảy ra - thì nhìn chung, thái độ của cô ấy với người bạn thân nhất của tôi luôn tràn đầy tình yêu thương và sự kính trọng, như một người con gái yêu cha tha thiết không thể nào khác đi được với người bạn và người trợ thủ đắc lực suốt nhiều năm của cha mình. Vì vậy, tôi mong ông có thể bỏ đoạn này khỏi tiểu sử của mình.  

Nói chung, tôi rất tiếc về thái độ không mấy thiện cảm của ông đối với Chertkov, bởi đối với một người viết tiểu sử, thái độ như vậy vừa không phù hợp vừa không chính xác, và có thể gây hiểu lầm cho độc giả.  

Tôi sẽ rất biết ơn nếu ông cân nhắc những nhận xét này của tôi.  

Lev Tolstoy.  
23 tháng 7 năm 1910.  
Yasnaya Polyana.  

(Bản in dựa theo bản chụp từ bản gốc đánh máy. Ngày tháng ghi theo bản gốc.  

Aylmer Maude (1858–1938) – nhà viết tiểu sử người Anh về Tolstoy, dịch giả các tác phẩm của ông sang tiếng Anh. Tác giả bộ tiểu sử Tolstoy hai tập: "The Life of Tolstoy", 1908. Biên tập viên ấn bản tiếng Anh của Đại học Oxford tuyển tập tác phẩm Tolstoy, "Oxford University Press". Maude đã gửi Tolstoy tập hai mới xuất bản cuốn tiểu sử Tolstoy bằng tiếng Anh do ông viết. Sophia Andreevna Tolstaya đã đọc to tiểu sử cho Lev Nikolayevich nghe. Trang 613, 621, 623, Maude trích dẫn thư của Maria Lvovna Obolenskaya gửi ông ngày 10/9/1902, 22/1/1905 và 15/6/1906, trong đó Maude bỏ trống tên thay vì điền vào. Về việc này, Maude viết trong thư gửi N.S. Rodionov ngày 8/7/1929 (GMT):  

"Trong bức thư này có một sai lầm... Như tôi đã giải thích với Lev Nikolayevich trong thư trả lời (đề ngày 10/8/1910), ở đoạn trích dẫn đó tôi không hề nhắc đến Chertkov mà chỉ viết 'X' vô danh. Tôi chỉ có thể đoán rằng khi đọc đoạn này cho Lev Nikolayevich nghe, Sophia Andreevna đã nói 'Chertkov' thay vì 'X'. Nếu đúng như vậy, thì đây là một trong những hiểu lầm nảy sinh từ mối bất hòa giữa Chertkov và Sophia Andreevna." (Dịch từ tiếng Anh).  

1 Maria Lvovna Obolenskaya (1871–1906), con gái thứ hai của Tolstoy, người gần gũi với cha nhất về quan điểm, đã giúp ông rất nhiều trong công việc.)</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T02:55:06.297Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762138473737"><Text>101. Gửi F. Efremov.

23 tháng 7 năm 1910. Yasnaya Polyana.

Trong những cuốn sách tôi gửi anh, tôi đã cố gắng diễn đạt quan điểm của mình một cách chân thành nhất. Tôi mong rằng chúng có thể đáp ứng được yêu cầu của anh. 

Qua thư anh, tôi hiểu rằng anh đang cảm thấy nặng nề với hoàn cảnh nghèo khó của mình. Nghe có vẻ lạ, nhưng tôi cũng đau khổ không kém vì bị mắc kẹt trong cuộc sống giàu sang mà không sao thoát ra được. Tôi sẵn sàng đổi vị trí với anh trong niềm hân hoan. 

Vì vậy, tôi mạn phép khuyên anh: đừng để mình bị ám ảnh bởi hoàn cảnh hiện tại. Công việc anh đang làm không những không tội lỗi mà còn rất hữu ích. Hãy biết ơn số phận và trân trọng vị trí của mình. 

Tôi cũng xin gửi anh lời khuyên thứ hai: đừng theo đuổi thơ ca. Nếu anh có thời gian rảnh và điều gì đó muốn chia sẻ với mọi người, hãy diễn đạt nó một cách rõ ràng và giản dị nhất, đừng tự trói buộc mình trong khuôn khổ của vần điệu và nhịp thơ. 

Người anh em của anh,  
[Ký tên] 

(Bản in dựa theo bản sao, đối chiếu với bản thảo viết tay bắt đầu trên phong bì thư của Efremov và tiếp tục trên một nửa tờ giấy viết thư bị xé từ thư của Efremov. Ngoài ra, trên cùng phong bì đó có ghi chú bằng tay của Tolstoy: Gửi kèm "Mỗi ngày". 

Lần đầu tiên được công bố trong "Di sản Văn học", số 37-38, trang 361. 

Đây là thư trả lời bức thư của Philip Efremov, một nhân viên bưu điện từ Baku, mô tả cuộc sống khó khăn của mình, thỉnh thoảng có đăng thơ trên báo "Bình minh Phương Đông" và xin lời khuyên của Tolstoy về cách "khai sáng tâm trí".)</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T02:54:33.737Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762138396876"><Text>96. Gửi M.G. Bolkvadze

Ngày 20 tháng 7 năm 1910. Y.P.

Malakhia Georgievich thân mến,

Tôi vừa vui vừa buồn khi nhận được số đầu tiên tạp chí của anh cùng bức thư. Vui vì biết rằng ngày càng có nhiều người cùng chung một chân lý, đặc biệt vui khi biết về anh và hoạt động của anh.

Buồn vì anh dành quá nhiều trang viết về tôi. Nhưng niềm vui lớn hơn nỗi buồn rất nhiều, và tôi chân thành cảm ơn anh. Cầu Chúa phù hộ cho công việc của anh, nhưng hãy thận trọng để không sớm vấp phải sự đàn áp có thể cắt đứt hoạt động ý nghĩa này.

Gửi anh lời chào huynh đệ. Tôi luôn sẵn lòng giúp đỡ anh bất cứ khi nào có thể.

Lev Tolstoy.
Ngày 20 tháng 7 năm 1910.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T02:53:16.876Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762138355399"><Text>259. Gửi P. Bryzgalov.
Ngày 21 tháng 10 năm 1910. Yasnaya Polyana.

Để cuộc sống trở nên như anh mong muốn và như tất cả những người có lý trí đều mong muốn - một cuộc sống mà con người không đè nén lẫn nhau mà sống như anh em, giúp đỡ nhau - thì không cần phải xây dựng các cộng đồng, tách biệt khỏi những người khác, mà cần phải sống ở nơi mình đang sống và với những người mình đang sống, cố gắng sống theo linh hồn, theo ý Chúa, theo lời dạy của Đức Kitô, chứ không phải theo lời dạy của thế gian. 

Đã có nhiều cộng đồng được thành lập, nhưng mọi người trong các cộng đồng đó sống không tốt hơn, mà thậm chí thường tồi tệ hơn nhiều so với bên ngoài.

"Vương quốc của Chúa ở trong bạn." Điều này có nghĩa là để Vương quốc của Chúa đến, trước hết mỗi người phải thiết lập nó, Vương quốc của Chúa, trong chính mình, trong trái tim mình. Không một cá nhân hay bất kỳ nhóm người nào có thể xây dựng Vương quốc của Chúa trên trái đất. 

Điều duy nhất mà con người có thể và phải làm là sống sao cho Vương quốc của Chúa đến gần hơn không phải cho một vài người, không phải cho một bộ phận nhân loại, mà cho toàn thể nhân loại. Và chính điều này - thứ cần thiết để Vương quốc của Chúa đến - là sửa đổi chính mình - mỗi người đều có thể làm được.

Và trong đó là cuộc sống đích thực của mỗi con người. Và trong đó cũng là hạnh phúc đích thực.

Tôi khuyên anh và những người bạn của anh hãy tiếp tục sống trong gia đình và xã hội của mình và, sống như vậy, bề ngoài vẫn là cuộc sống cũ, nhưng bên trong thay đổi chính mình, hết sức có thể, thực hiện lời dạy của Đức Kitô là yêu Chúa, tức là sự hoàn hảo, và yêu người lân cận như chính mình. Và để thực hiện lời dạy này, cần phải bắt đầu từ đầu, như leo núi không thể bỏ qua chân núi. 

Thực hiện lời dạy này trước hết ít nhất là không cãi vã, không xúc phạm, mà tha thứ cho kẻ xúc phạm mình; không chỉ không đánh nhau, mà còn không chửi bới; không lên án, không uống rượu, không hút thuốc, không trụy lạc, không nói dối, không ghen tị, không tham gia vào những việc ác, nói chung là không nghe theo ham muốn của mình, không nghe theo mong muốn, mệnh lệnh và lời khuyên của người khác, mà chỉ nghe theo Chúa và lương tâm của mình. 

Và chỉ cần bắt đầu sống như vậy, anh sẽ thấy rằng ở bất cứ đâu cũng có thể sống vì linh hồn, theo ý Chúa, và vì điều này không cần bất kỳ cộng đồng nào.

Tôi gửi anh một số cuốn sách, từ đó anh sẽ hiểu tại sao tôi nghĩ như tôi viết cho anh.

===
Được in theo bản sao, đối chiếu với bản thảo viết tay, viết trên giấy viết thư. Lần đầu được công bố trong PTSO, số 258, trang 375 và 376, như một bức thư gửi cho một nông dân N. và ký tên: Lev Tolstoy.

Trả lời thư ngày 14 tháng 10 năm 1910 của nông dân Pavel Bryzgalov từ huyện Chelyabinsk, viết về khát vọng của một số nông dân muốn sống trong các cộng đồng huynh đệ như những Kitô hữu đầu tiên. Anh yêu cầu Tolstoy trả lời: "Có thể những cộng đồng này đã tồn tại - ở đâu? Và họ sống như thế nào? Có cần sự cho phép của chính phủ chúng ta không? Nếu cần, thì họ có cho phép không, hay không? Nên yêu cầu ai về điều này?"</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T02:52:35.399Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762138293906"><Text>250. Gửi N. N.

Ngày 14 tháng Mười năm 1910. Yasnaya Polyana.

Tôi đã đọc thư của bạn và rất muốn đưa ra lời khuyên, nhưng tôi không thể làm điều đó trong những điều kiện phức tạp mà bạn đang gặp phải. Nếu bạn không vi phạm sự trong trắng, tôi sẽ khuyên bạn bằng mọi giá giữ gìn sự trong trắng. 

Nếu chồng bạn không bị thuyết phục (một cách sai lầm) rằng một người đàn ông trẻ khỏe không thể sống mà không có quan hệ tình dục, thì, vì yêu bạn, anh ấy có thể đồng ý sống với bạn như anh em, như một số cặp vợ chồng mà tôi quen biết đã làm. Và cả hai sẽ rất hạnh phúc.

Ly hôn, bỏ chồng hoặc giải pháp mà bạn đề cập - cho phép chồng bạn quan hệ ngoài luồng, cả hai lựa chọn đều vô đạo đức, và tôi mạnh dạn khuyên bạn không nên làm điều nào trong số đó.

Theo tôi, bạn chỉ còn một cách: kiên nhẫn, không làm tổn hại tình yêu dành cho chồng, chịu đựng hoàn cảnh của mình, giữ gìn sự trong trắng trong khả năng của bạn, cố gắng không vi phạm cả sự trong trắng lẫn tình yêu. Hãy chiến đấu hết sức mình. Đó là nhiệm vụ của cuộc đời bạn hiện tại và đó là lời khuyên của tôi. Và cách bạn giải quyết nó, chỉ có bạn mới biết.

Được in theo bản sao, đối chiếu với bản nháp viết tay, được viết trên hai trang giấy viết thư. Cơ sở để xác định ngày tháng là: bản sao, nơi bức thư được ghi ngày 14 tháng Mười, và ghi chú trên bản nháp viết tay trên phong bì thư của N. N. về câu trả lời của Tolstoy ngày 16 tháng Mười năm 1910.

Trả lời bức thư của N. N. ngày 8 tháng Mười, trong đó cô ấy viết về sự nặng nề của cuộc sống vợ chồng và yêu cầu Tolstoy cho lời khuyên về cách hành xử.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T02:51:33.906Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762138270693"><Text>242. Gửi D.E. Troitsky

Kính gửi linh mục D. Troitsky,

Ngày 11 tháng 10 năm 1910. Yasnaya Polyana.

Tôi là một kẻ tội lỗi, và suốt đời chỉ biết cố gắng sửa mình - bằng mọi cách có thể - để thoát khỏi vô số tội lỗi cùng thói quen tội lỗi của mình. Tôi cầu xin Chúa giúp tôi trong hành trình này, và Ngài đã giúp. Dù tiến bộ chậm như rùa bò, nhưng nhờ ơn Ngài, tôi vẫn kiên trì tiến lên.

Trong sự tiến bộ đó, tôi tìm thấy ý nghĩa duy nhất, mục đích tối thượng và hạnh phúc đích thực của đời mình. "Vương quốc của Chúa ở trong bạn, và Vương quốc của Chúa cần được giành lấy bằng nỗ lực." Tôi tin điều đó, và đang cố gắng hết sức. Còn anh, người anh em Dmitry thân mến, lại đề nghị tôi thực hiện những nghi lễ nhất định, nói những lời nhất định để chứng tỏ tôi thừa nhận mọi điều mà những kẻ tự xưng là giáo hội coi là chân lý tuyệt đối. 

Rằng nhờ đó, mọi tội lỗi của tôi sẽ được tha thứ - bằng cách nào đó, bởi ai đó - và tôi không cần phải vật lộn với công cuộc sửa mình gian khổ nhưng cũng đầy vui sướng này nữa. Rằng tôi sẽ được cứu rỗi khỏi điều gì đó và đạt được phúc lạc vĩnh hằng nào đó.

Tại sao anh, người anh em Dmitry thân mến, lại đưa ra lời đề nghị kỳ lạ như vậy với tôi?

Tôi không tìm cách cải đạo anh, cũng không khuyên anh từ bỏ sai lầm tai hại (theo quan điểm của tôi) mà anh đang mắc phải - thứ sai lầm mà anh đang nhiệt tình gieo rắc vào tâm hồn hàng ngàn đứa trẻ và người dân thường khốn khổ. Vậy tại sao anh không để tôi - một lão già đã một chân bước vào cửa tử, đang bình thản chờ cái chết - được yên?

Việc kéo tôi trở lại với đức tin nhà thờ chỉ có ý nghĩa nếu tôi là một cậu bé, một kẻ vô thần trưởng thành, hay một người Yakut mù chữ chưa từng nghe đến đức tin nhà thờ. Nhưng tôi đã là một ông lão 82 tuổi, được nuôi dạy trong chính sự lừa dối mà anh đang đắm chìm và đang mời gọi tôi quay về - thứ mà tôi đã phải trải qua bao đau khổ, nỗ lực mới thoát ra được từ nhiều năm trước. 

Giờ đây, tôi đã tiếp nhận một thế giới quan không thuộc về nhà thờ, mà thuộc về tinh thần Kitô giáo đích thực - thứ cho tôi một cuộc sống bình an, hân hoan hướng tới sự hoàn thiện nội tâm, và sự sẵn sàng đón nhận cái chết cũng bình an, hân hoan như thế - bởi tôi coi đó là sự trở về với Đấng Tình Yêu, nơi tôi đã xuất phát.

Người anh em yêu quý của anh.

(Bản in dựa theo bản sao, đối chiếu với bản thảo viết tay của tác giả - bắt đầu viết trên phong bì thư của Troitsky và tiếp tục trên hai trang giấy viết thư. Lần đầu được công bố bởi D.E. Troitsky cùng với lá thư ông gửi Tolstoy ngày 9 tháng 10 dưới tiêu đề "Lời khuyên chính thống dành cho bá tước L.N. Tolstoy" trên tạp chí "Người Kitô hữu" năm 1913, tập II, trang 508-510.)

Giám mục Parfeniy của Tula đã báo cáo lên Thánh hội đồng về linh mục D.E. Troitsky: "Trong số các linh mục giáo xứ tại Tula có linh mục Dmitry Troitsky; từ năm 1897, theo phép lành của cố giám mục Tula Pitirim, ông đã nhận nhiệm vụ thuyết phục bá tước Tolstoy. Thông thường mỗi năm hai lần, linh mục Troitsky đến thăm Yasnaya Polyana. Bá tước tiếp đón ông, đôi khi mời dùng bữa, nhưng từ chối thảo luận về các vấn đề đức tin. 

Tháng 10 vừa qua, khi biết tin bá tước ốm, linh mục Troitsky đã viết thư; sau khi nhận được hồi âm, ông viết thư lần hai và cũng nhận được thư trả lời thứ hai từ bá tước." ("Báo cáo lên Thánh hội đồng của giám mục Tula và Belevsky Parfeniy" - tạp chí lịch sử "Công việc và Ngày tháng" năm 1920, tập I, trang 298.)</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T02:51:10.693Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762138211730"><Text>240. Gửi V.I. Shpiganovich.
  
1910. Ngày 9 tháng 10. Yasnaya Polyana.  

Vladimir Ivanovich thân mến,  

Câu trả lời là: không có hoàn cảnh nào mà con người không thể thực hiện được những yêu cầu của lương tâm mình. Chúng có thể rất khó khăn, như trong trường hợp anh miêu tả rất hay. 

Nhưng vấn đề là ở chỗ, hoàn cảnh chỉ trở nên khó khăn không thể chịu đựng nổi khi người trong cuộc đặt mục tiêu cuộc đời mình vào việc sắp xếp nó trong những điều kiện bên ngoài nhất định, do chính mình tưởng tượng ra (đặt mình vào hoàn cảnh nghèo khó, ngang bằng với đa số quần chúng), chứ không phải phụng sự công việc của Chúa thông qua việc nuôi dưỡng tình yêu thương trong bản thân, trong bất cứ hoàn cảnh nào 1.  

Chỉ cần nhìn nhận tình thế của mình như vậy, và nó sẽ hiện ra không phải là bất hạnh, không phải là chướng ngại trên đường đời, mà là một thử thách, một chất liệu để làm việc trên chính mình nhằm gia tăng tình yêu thương.  

Và dù điều Dostoevsky tiên đoán có xảy ra hay không, từ tình yêu được định hướng như vậy trong những điều kiện hoạt động trước đây, không gì có thể nảy sinh ngoài điều tốt lành cho bản thân và cho tất cả những người xung quanh. Thường thì việc giải quyết vấn đề trong những trường hợp như vậy bị cản trở bởi con quỷ hư danh luôn rình rập – mong muốn đặt mình vào vị trí được những người đáng kính tán thành, và thoát khỏi vị trí bị người đời lên án, sự không phù hợp giữa cuộc sống của mình với niềm tin của mình. 

Chỉ cần thành thật tự nhủ rằng, điều quan trọng với tôi không phải là người đời sẽ phán xét việc này thế nào. Dù họ coi tôi là kẻ đạo đức giả, kẻ lừa dối – hay bất cứ thứ gì – tôi sẽ làm điều Chúa truyền – lương tâm tôi mách bảo. Chỉ cần trong mắt lương tâm tôi được thanh thản, còn người đời cứ nghĩ và phán xét tôi tùy ý họ. 

Cách tiếp cận vấn đề như vậy sẽ giúp ích rất nhiều cho việc giải quyết nó. Chỉ cần anh ấy nhìn nhận tình thế của mình không phải như một tai họa, mà như một thử thách có thể làm gia tăng hạnh phúc đích thực của mình, và chỉ cần thoát khỏi mối bận tâm về ý kiến người đời, thì giải pháp – không ai biết nó sẽ là gì ngoài chính bản thân anh ấy – giải pháp sẽ được tìm thấy và dẫn đến hạnh phúc đích thực của đời anh và tất cả những người thân thiết với anh, như mọi thứ xảy đến với cuộc sống bên ngoài của chúng ta đều dẫn đến điều đó, nếu chúng ta đón nhận tất cả bằng ý thức về cái "tôi" đích thực, tự do và không lệ thuộc vào bất cứ thứ gì, cái "tôi" yêu thương.  
===
Đây là thư trả lời bức thư đề ngày 6 tháng 10 năm 1910 của Vladimir Ivanovich Shpiganovich từ Voronezh, trong đó ông viết về một bác sĩ mong muốn thay đổi lối sống đầy đủ của mình và sống giữa những người nghèo khó và gặp phải sự phản đối từ vợ con. Trong thư, Shpiganovich đã trích dẫn lời giáo huấn của trưởng lão Zosima trong tiểu thuyết "Anh em nhà Karamazov" của Dostoevsky.

1 Trong bản thảo bị gạch đi: ông ấy nhận thức rằng việc rời bỏ người vợ dù yêu thương mình bằng thứ tình yêu giả dối, cũng sẽ là hành vi phản bội tình yêu.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T02:50:11.731Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762138138946"><Text>233. Gửi N. P. Peterson.

 Năm 1910, ngày 5 tháng 10. Yasnaya Polyana.

Tôi đã nhận được bức thư của anh, anh Nikolai Pavlovich thân mến, và trong đó tôi đã nhận ra anh và tất cả những gì tôi yêu quý nơi anh và tất cả những gì thật sự xứng đáng được mọi người yêu quý.

Tôi đã đọc các bài viết của anh và đồng tình với nhiều điều, nhưng, như thường lệ, thật tiếc là tôi không thể đồng ý với tư tưởng chính của anh (về sự cứu rỗi – cứu rỗi theo nghĩa mà anh hiểu), cũng như tôi không thể đồng ý – cả với anh, lẫn với ký ức thân thương của Nikolai Fyodorovich.¹

Anh cho rằng quan điểm của tôi – rằng sự giải thoát, giải phóng khỏi điều ác là nền tảng tôn giáo của đời sống, nền tảng có thể và cần phải kết nối mọi người lại với nhau – là không đúng, rằng nền tảng ấy là không đủ.

Nhưng nền tảng ấy, rốt cuộc, chẳng phải là gì khác ngoài tình yêu, chính cái cảm xúc vốn có trong tất cả mọi người, như mỗi người đều cảm nhận được nơi bản thân mình, và như điều đó được thấy rõ nhất ở trẻ nhỏ.

Tình yêu là Thượng Đế, Thượng Đế là tình yêu, như tông đồ Gioan đã nói, và như tất cả chúng ta – ít nhất là tôi – hoàn toàn cảm nhận được.

Vì vậy, theo quan điểm của tôi, toàn bộ hoạt động của chúng ta, đặc biệt là nỗ lực tránh không làm điều ác, cần phải được định hướng vào việc kết hợp tất cả mọi người lại với nhau – điều đó chính là bản chất và mục đích của tình yêu.

Và mục tiêu này đạt được thông qua hành động rất cụ thể: hành động tự kiềm chế và tự sửa đổi bản thân, loại bỏ khỏi mình tất cả những tội lỗi, cám dỗ và mê tín – như dâm dục, lòng tham, sự ác ý, kiêu hãnh, hư danh, sự báo thù, các giáo lý tôn giáo và khoa học sai lầm – tất cả những điều đó đều cản trở việc đạt tới mục đích của tình yêu, là sự hợp nhất.

Đó là tất cả những gì tôi muốn nói với anh.

Tôi không nhớ là đã từng yêu cầu anh đừng viết thư cho tôi – không nhớ khi nào và vì lý do gì. Thậm chí tôi còn cảm thấy rất áy náy nếu như tôi đã từng làm như vậy.

Xin anh hãy viết cho tôi về mọi điều thân thiết với trái tim anh, và đặc biệt là về những gì anh không đồng ý với tôi và phê bình tôi. Điều đó – đặc biệt khi đến từ những người chân thành như anh – luôn luôn là điều có ích, và vì vậy cũng luôn luôn là điều đáng quý.

Tôi không có cuốn sách của Nikolai Fyodorovich, nên tôi mong anh hãy gửi cho tôi. Tôi chắc chắn sẽ đọc lại nó một cách cẩn trọng.

Tạm biệt!
Người thật lòng yêu quý anh,

 Lev Tolstoy

Chú thích:
¹ Nikolai Fyodorovich Fyodorov (1828–1903) – thủ thư của Bảo tàng Rumyantsev, triết gia tôn giáo nổi tiếng với học thuyết “Philosophy of the Common Task” (Triết lý về sự nghiệp chung), chủ trương về sự phục sinh thể xác toàn nhân loại nhờ nỗ lực khoa học – quan điểm mà Tolstoy không đồng tình.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T02:48:58.946Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762138123713"><Text>230. Gửi M.N. Yakovleva  

Ngày 2 tháng 10 năm 1910. Yasnaya Polyana.  

Tôi đã nhận được lá thư chân thành của cô và muốn hồi âm. Nhưng hãy biết rằng nếu có lúc tôi không đáp lại, không có nghĩa là thư cô làm tôi khó chịu, mà đơn giản vì tôi bận rộn.  

Tôi muốn trả lời cô hai điều: Thứ nhất, về việc cô viết rằng mình chưa tiến bộ trên đường hoàn thiện – khi biết cô thành thực viết ra điều mình cảm nhận, thì chính ý thức về sự chưa hoàn thiện ấy lại là dấu hiệu quan trọng của một quá trình thực sự tiến bộ. Con người chỉ thực sự hoàn thiện khi không tự nhận thấy mình tiến bộ, nhưng không ngừng khao khát vươn lên.  

Thứ hai, cô không thể tưởng tượng được hậu quả từ lối sống hiền hòa, nhân ái của mình. Nếu cô nhìn thấy trước hệ quả, đó sẽ không còn là đời sống tốt đẹp vì tâm hồn, vì Chúa nữa, mà chỉ là sự giả tạo vì người đời. Tôi biết thật khó – nhất là với người trẻ – sống vì tâm hồn, vì Chúa mà quên đi hậu quả hành động của mình, nhưng cần rèn luyện điều ấy, vì đó chính là sức mạnh và phúc lành lớn nhất của con người.  

Mỗi hành động tử tế, dù ở nơi hẻo lánh nào, chắc chắn sẽ mang lại hệ quả tốt đẹp – ai tin vào Chúa đều phải tin điều này: "Nếu tôi không thấy được hậu quả, thậm chí nếu chúng không tồn tại – thì có sao? Tôi hành động vì Chúa, vị Chúa đang ngự trong tôi". Tất cả nỗ lực nhỏ bé của cô trong gia đình đều như thế. Tôi biết thật khó, nhưng khuyên cô hãy kiên trì.  

Cô có đọc "Vòng tròn đọc" và "Mỗi ngày" không? Tôi đọc và tìm thấy sự củng cố ở đó, cũng khuyên cô như vậy.  

Lev Tolstoy</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-03T02:48:43.714Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762097575003"><Text>95. Gửi P.I. Biryukov
Ngày 19 tháng 7 năm 1910. Y.P.

Pasha thân yêu của tôi. Nhận được thư anh khiến tôi vui biết bao. Quả đúng là tâm hồn thấu hiểu tâm hồn. Anh quý giá với tôi như tôi với anh vậy. Nhà Maria Alexandrovna bị cháy, nhưng bà ấy đã vượt qua - điều đau nhất là mất bản thảo, nhưng với người sống đời sống tinh thần như bà thì đó là lẽ thường. 

Chúng ta nên học từ bà ấy. Mọi người đều yêu quý bà và sẵn sàng giúp đỡ. Tôi sẽ chuyển lời anh tới bà. Còn tôi thì khổ sở hơn cả hỏa hoạn. Sophia Andreevna bồn chồn, cáu kỉnh, gần như tinh thần suy sụp - bà ấy căm ghét Chertkov, ghen tuông với ông ta, và tôi cũng rất khổ tâm. 

Nhưng tôi cảm thấy mình đáng bị như vậy và coi đó là bài học. Nhất định anh phải đưa cả gia đình tới đây. Tôi nghĩ Sophia Andreevna sẽ vui lòng đón tiếp, dù trong tình cảnh hiện tại của bà không thể đoán trước điều gì. 

Nếu không ở nhà bà ấy thì có thể ở nhà Chertkov hoặc nhà Nikolaev. Tôi và Sasha sẽ sắp xếp chỗ ở cho gia đình anh. Được gặp anh là niềm hạnh phúc với tôi.

Vâng, vấn đề con cái thật lớn lao. Đây chính là chỗ để "không làm": đừng làm điều có hại.

Hẹn sớm gặp lại, càng sớm càng tốt. Gửi lời chào tới vợ anh.

L. T.
Ngày 19 tháng 7 năm 1910.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:32:55.003Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762097519627"><Text>94. Gửi L.D. Semenov
Ngày 18 tháng 7 năm 1910. Y.P.

Anh Leonid thân mến, tôi rất vui khi nhận được thư em. Dù chúng ta đã cùng kết nối bởi điều duy nhất - thứ liên kết bền chặt nhất giữa con người - nhưng nhận thêm một lời xác nhận gián tiếp vẫn luôn là niềm hân hoan.

Đường thẳng vô tận dẫn tới Chúa
Tôi - Tolstoy.............................................Em - Semenov.

Ngay cả sự kết nối nhỏ nhoi, mong manh nhất này cũng đem lại niềm vui. Đường thẳng vô tận hướng về Đấng tối cao vô cùng xa xôi, con đường mà qua đó Chúa bước vào tâm hồn nhân loại. Đó là mối liên kết vững chắc nhất, dù thoạt nhìn có vẻ xa vời.

Đây là ý nghĩ ngớ ngẩn vừa lóe lên trong đầu tôi khi viết cho em. Biết đâu em sẽ hiểu được mớ lộn xộn này. - Ít nhất em hiểu rằng tôi nhớ và yêu em không kém gì em dành cho tôi. Mấy hôm trước, Sutkovoy và Kartushin đã tới đây. Chúng tôi nhắc nhiều về Dobrolyubov và những người bạn thân thiết của ông. Gửi lời chào và tình yêu của tôi tới tất cả những ai còn nhớ tới tôi. L. Tolstoy.

Em có tin tức gì về Dobrolyubov không?

Ngày 18 tháng 7 năm 1910
Yasnaya Polyana.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:31:59.627Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762097507775"><Text>93. Gửi P.T. Dorofeev
Ngày 18 tháng 7 năm 1910. Yasnaya Polyana.

Dorofeev thân mến,

Tôi đã nhận và đọc thư của anh với niềm vui, bởi tôi thấy anh là người thực sự có đức tin. Và đó là điều quý giá nhất trên đời. Tôi không những không giận vì những điều anh nói mà còn cảm ơn anh vì tình cảm tốt đẹp ấy. 

Về việc anh cho rằng tôi đang sống trong dối trá, kiêu ngạo và hoàn toàn lầm lạc, đồng thời khuyên tôi chấp nhận niềm tin của anh, tôi chỉ xin nói rằng sẽ tốt hơn nếu anh không nghĩ như vậy, mà để mỗi linh hồn con người và Chúa tự quyết định. 

Hơn 30 năm qua, tôi đã dồn hết tâm lực tìm kiếm chân lý về Chúa và luật pháp của Ngài, và tôi bám vào những gì mình đạt được với niềm vui và lương tâm thanh thản, mỗi ngày mỗi giờ đều chờ đợi cái chết. 

Nhưng, dù hoàn toàn bình thản và tin chắc rằng trong cuộc đời này tôi sẽ không tìm thấy điều gì khác và phải bám vào những gì Chúa đã mặc khải cho tôi, tôi không bao giờ lên án niềm tin của người khác, mà từ tận đáy lòng tôn trọng họ, hiểu rằng mọi tín đồ chân chính đều tin vào điều Chúa mặc khải cho họ.

Điều củng cố đức tin của tôi là niềm tin ấy giống nhau trong mọi tôn giáo trên thế giới, cũng như trong Kitô giáo, và tất cả chỉ nằm ở điều được nói trong Phúc âm: hãy yêu Chúa, tức là phấn đấu hướng tới sự hoàn thiện thần thánh, làm đẹp lòng Thượng đế, mà muốn đẹp lòng Ngài chỉ có cách yêu thương đồng loại như chính mình, như lời John đã viết: 

"Ai nói rằng 'Tôi yêu Chúa' mà lại ghét anh em mình, kẻ ấy là kẻ nói dối. Vì làm sao có thể yêu Đấng vô hình mà ta không thấy được, nếu không yêu người anh em hữu hình trước mắt?" 

Đạo lý này là điểm chung trong mọi tín ngưỡng. Tôi kiên định theo lẽ này, và thấy lòng rất thanh thản. Tôi nghĩ nếu bạn thật lòng tin theo đạo lý của mình, bạn cũng sẽ an lạc như thế, và tôi vui mừng thay cho bạn.

Tôi gửi bạn hai cuốn sách nhỏ, hy vọng sẽ không làm bạn khó chịu.

Ngày 18 tháng 7 năm 1910
Yasnaya Polyana.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:31:47.775Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762097461722"><Text>86. Gửi S.F. Popov
Ngày 12 tháng 7 năm 1910. Yasnaya Polyana.

Việc anh bị bắt và ngồi tù lâu như vậy là một tin buồn đối với tôi. Anh làm ơn viết cho tôi biết anh đã trải qua thời gian trong tù như thế nào - tâm trạng của anh - và gửi cho tôi biên bản nữa nhé.

Tôi rất mong có thể giúp đỡ anh như một người anh em trong khả năng của mình. Về phần mình, tôi chỉ có thể nói rằng dù còn chậm chạp và vụng về, tôi vẫn đang cố gắng tiến tới mục tiêu chung của mọi người: sửa chữa lỗi lầm và thực hiện điều răn của Chúa - yêu Chúa và yêu người lân cận.

Tôi gửi anh "Lời nói đầu" của cuốn sách sắp xuất bản mà tôi sẽ gửi tặng anh sau. Trong lời nói đầu này, tôi cố gắng trình bày cách hiểu của mình về cuộc sống.

Người anh em yêu quý của anh.

(Bản in dựa theo bản sao, đối chiếu với bản thảo viết tay bằng bút chì trên hai trang giấy viết thư. Trên phong bì, Tolstoy ghi chú: Làm mọi điều anh ấy yêu cầu và báo cho Ch[ertkov]).

Sergey Fedorovich Popov - một người nông dân quen biết Tolstoy ở huyện Kozlovsky, tỉnh Tambov (làng Pylno-Lapino), đã viết thư cho Tolstoy kể về việc bị cảnh sát Kozlovsky bắt giữ, nay đã được thả.

1 Lời nói đầu cho cuốn "Con đường sống" năm 1910.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:31:01.722Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762097427008"><Text>84. Gửi I.M. Shekhovtsov

Ngày 10 tháng 7 năm 1910. Yasnaya Polyana.
Ivan Markianovich thân mến,

Tôi trả lời anh không phải vì tôi đã thấu hiểu hoàn toàn hoàn cảnh của anh. Tôi nghĩ mình hiểu được tất cả nỗi khó khăn trong tình thế ấy. Nhưng dẫu hoàn cảnh của anh có khó khăn đến đâu, tôi vẫn khuyên anh không nên thay đổi nó bằng hành động bên ngoài, tức là bỏ vợ con mà đi.

Một cuộc sống tốt đẹp – một cuộc sống kiên nhẫn, tràn đầy yêu thương, không chỉ với những người yêu quý ta mà cả với những kẻ làm hại ta – luôn có thể đạt được trong mọi hoàn cảnh.

Nếu anh dồn hết tâm lực vào việc tha thứ mọi lỗi lầm của vợ, kiên nhẫn chịu đựng những lời trách móc của cô ấy, và đối xử với cô ấy bằng sự dịu dàng, yêu thương – yêu thương không theo nghĩa nhục dục mà ngược lại, càng kiềm chế quan hệ thể xác bao nhiêu càng tốt bấy nhiêu – nếu anh đặt hết sức mạnh tinh thần vào điều này, anh sẽ tìm thấy bình yên và hạnh phúc ngay trong hoàn cảnh hiện tại mà không cần thoát ly khỏi nó.

Đây là lời khuyên chân thành của tôi. Tôi sẽ rất vui nếu anh nghe theo.

Tôi gửi anh cuốn sách "Mỗi ngày một điều tốt", hy vọng việc đọc nó sẽ giúp anh giữ được tâm trạng an lành.

Ghi chú biên tập:
Bản in dựa theo bản sao, đối chiếu với bản thảo viết tay bắt đầu trên phong bì thư của Shekhovtsov và tiếp tục trên một trang giấy viết thư. Đây là thư trả lời I.M. Shekhovtsov, người kế toán mỏ Voznesensky, tỉnh Yekaterinoslav, người đã mô tả những khó khăn trong đời sống gia đình và bất đồng với vợ.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:30:27.008Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762097376757"><Text>82. Gửi E.K. Unkovskaya (Không gửi)

Ngày 7 tháng 7 năm 1910. Yasnaya Polyana.

Cảm ơn vì tin vui làm tôi rất vui lòng.

Bản in dựa theo bản thảo viết tay trên phong bì thư của Unkovskaya. Ngày tháng được xác định theo dấu bưu điện ngày nhận; lá thư không được gửi đi vì Unkovskaya không để lại địa chỉ.

E.K. Unkovskaya gửi Tolstoy từ Kavkaz lá thư ngày 12 tháng 7 năm 1910, trong đó có đoạn:

"Kính gửi Lev Nikolaevich,

Ở một ngôi làng hẻo lánh trên Kavkaz, tôi gặp một thương nhân người Ba Tư, và trên dây chuyền đồng hồ của ông, tôi thấy một chiếc mề đay mở có hình Ngài. Thấy tôi ngạc nhiên, ông nói: 'Tôi luôn mang theo hình của Tolstoy vì tôi yêu Ngài hơn cả bản thân mình; tôi yêu Ngài vì Ngài muốn cứu thế giới. Chúng tôi, người Ba Tư, hiểu Ngài hơn ai hết.'

Tôi xin Ngài tin vào lòng tôn kính sâu sắc của tôi và niềm vui tôi cảm nhận khi nhận ra rằng Ngài, dù thuộc về mọi người, trước hết vẫn là của chúng tôi - người Nga."</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:29:36.757Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762097367921"><Text>81. Gửi T.L. Sukhotina

Ngày 6 tháng 7 năm 1910. Yasnaya Polyana.

Tôi đã đuổi Sasha khỏi chỗ tôi vạch ranh giới - vì tôi rất muốn nói chuyện với em, nghĩ về em. Có lẽ còn nhiều điều cần nói, nhưng chúng ta sẽ nói từ từ khi em đến.

Giờ thì tôi chỉ muốn nói rằng tôi cố yêu nhiều người ít đi - trong đó có em - có những người tôi yêu mà không cần cố gắng hay sợ hãi, và có những người dù tôi có cố đến đâu cũng không thể yêu như mong muốn. Và vì điều này, tôi không yêu bản thân mình chút nào. Thế thôi. Maria Alexandrovna ngày càng tốt hơn, không như chúng ta.

Tạm biệt nhé, em yêu, tôi hôn em, anh chồng già và cả Tanychka nữa.

Của anh...

Lần đầu được công bố bằng tiếng Pháp ở Paris bởi T.L. Sukhotina trên tạp chí "Europe" năm 1928, số 67, trang 494, và bằng tiếng Nga trên "Ghi chép Hiện đại", Paris, 1928, XXXVI, 30, trang 217 và 218.

Lá thư này là phần tái bút trong thư của A.L. Tolstaya gửi T.L. Sukhotina đang ở Kochety. Ngày tháng được xác định theo thư của A.L. Tolstaya.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:29:27.921Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762097338277"><Text>79. Gửi N. Pestryakov. Ngày 1 tháng 7 năm 1910. Yasnaya Polyana.
Về câu hỏi đầu tiên, tôi trả lời rằng mục đích của chính phủ trong việc ban hành luật ngày 9 tháng 11 là nhằm tiêu diệt ý thức công bằng và khôn ngoan của nhân dân Nga về việc đất đai không thể là tài sản riêng, và biến nông dân thành những địa chủ nhỏ, sao cho một người sở hữu năm, mười nghìn desyatin đất có thể nhìn thẳng vào mắt nông dân và nói: "Ta và ngươi đều trong điều kiện bình đẳng, ngươi có năm - mười - mười lăm desyatin, còn ta có năm nghìn, chúng ta đều là những chủ đất bình đẳng, tổ tiên ta đã tích lũy được, ngươi cũng hãy tích lũy và để lại cho con cháu của ngươi." Có thể còn có mục đích gây chia rẽ trong tầng lớp nông dân hùng mạnh và đáng sợ đối với chính phủ để làm suy yếu họ.
Về câu hỏi thứ hai về khoản hỗ trợ lương thực, tôi không thể trả lời vì không biết. Điều này thì bất kỳ thôn trưởng nào cũng biết, huống hồ là các quan chức huyện.
Về câu hỏi thứ ba và thứ tư về chủ nghĩa ăn chay, tôi trả lời rằng những người ngừng ăn thịt làm điều đó để thỏa mãn nhu cầu đạo đức tự nhiên của mình, lòng trắc ẩn đối với các sinh vật sống, thỏa mãn tình cảm tốt đẹp và chính đáng vốn có của con người, càng đặc trưng cho con người khi họ càng phát triển, và vì thế không cần phải giải quyết vấn đề về việc tất cả động vật được thuần hóa, gia súc sẽ đi đâu, và làm thế nào để chống lại sự sinh sôi nảy nở của động vật nói chung. Khi thực hiện quy luật đạo đức được gửi gắm trong mình, con người luôn có thể tin chắc rằng hậu quả của việc thực hiện quy luật này không chỉ không có hại mà chắc chắn sẽ có lợi về mọi mặt.
Còn về thôi miên, thuật từ tính và tất cả những điều ngu ngốc tương tự, tôi rất khuyên bạn đừng coi chúng có ý nghĩa gì và đừng quan tâm đến chúng.

[Ghi chú biên tập: Được in từ bản sao. Phần cuối thư về chủ nghĩa ăn chay được xuất bản trong "Vегетарианское обозрение" năm 1913, số 3, trang 112. Đây là hồi đáp thư của nông dân Nikita Pestryakov ở làng Poganki, tỉnh Kazan. Trên phong bì có ghi chú của Tolstoy: "Hỏi M.S. [Sukhotin] về khoản hỗ trợ lương thực. Gửi kèm lòng trắc ẩn. Phải theo đó." Trên phong bì cũng có ghi chú của D.N. Makovetsky về hồi đáp của Tolstoy ngày 1 tháng 7 và việc gửi sách của Henry George "Thuế đơn nhất". Về luật ngày 9 tháng 11 năm 1906, xem thư số 37 và chú thích.]</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:28:58.277Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762097325386"><Text>78. Gửi V.N. Naumov.
1.7.1910. Yasnaya Polyana.

Ông nói nếu không có kiếp sau, thì việc "đưa má bên kia" để làm gì? Chúng ta làm điều đó - và nói chung là sống tử tế, yêu thương - không phải để được đền đáp, mà bởi chính việc ấy đem lại phúc lành chân thực duy nhất trong đời này. Về những gì sau cái chết, không ai biết và không thể biết. Chỉ biết rằng linh hồn ta - thứ khiến ta sống - là bất diệt, còn số phận nó sau khi thể xác chết đi thì không thuộc về hiểu biết của ta.

Hỏi "tại sao phải đưa má bên kia" cũng như hỏi "tại sao phải uống nước sạch thay vì nước bẩn khi khát". Đó là tất cả câu trả lời của tôi. Tôi gửi kèm bản tóm tắt quan điểm của tôi để ông hiểu rõ hơn.

[Bản in theo bản sao.

Hồi đáp thư của tín đồ phái ly khai Vladimir Nikolaevich Naumov từ Pyatigorsk, phản đối quan điểm của Tolstoi về kiếp sau trong sách "Đức tin của tôi là gì?"]

Đây là bản dịch bức thư của Lev Tolstoy gửi cho N. Pestryakov vào ngày 1 tháng 7 năm 1910:</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:28:45.386Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762097317198"><Text>77. Gửi M.E. Kovalev.
1.7.1910. Yasnaya Polyana.

Thưa Matvei Egorovich,

Để thấu hiểu đúng đắn giáo lý của Đức Kitô và các bậc thầy khác, trước hết phải thoát khỏi mọi giáo điều sai lạc, mê tín. Một trong những thứ rối ren và dối trá nhất chính là cái gọi là "giáo hội Kitô" - nơi chẳng có gì là Kitô giáo với những hư cấu về thiên đường, địa ngục, thần tính Đức Kitô, chuộc tội nhân loại, các bí tích, phép lạ, thánh tích, thánh tượng... cùng bao điều nhảm nhí khác.

[Bản in theo bản sao đối chiếu bản thảo viết tay trên phong bì thư Kovalev. Trên phong bì ghi chú của Tolstoi: Lá thư thú vị. Gửi sách. "Phúc Âm cho trẻ em" và các sách khác.

Hồi đáp thư ngày 22/6/1910 của nông dân Matvei Egorovich Kovalev ở huyện Tetyushsky, tỉnh Kazan, cảm ơn Tolstoi đã gửi sách (đã bị dân làng "chia hết"). Ông hỏi Tolstoi: "Tôi phải tin vào Chúa thế nào?"]</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:28:37.198Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762097307953"><Text>76. Gửi N.S. Karaulov.
1.7.1910. Yasnaya Polyana.

Thưa Nikolai Semyonovich,

Ông băn khoăn về ý nghĩ "khi mọi thứ kết thúc, chỉ còn lại hư vô" và hỏi "hư vô là gì?". Chính câu hỏi kỳ lạ ấy đã hàm chứa lời đáp rõ ràng. Việc "vẫn còn lại hư vô" cho thấy tất thảy những gì tồn tại đều thuộc về tinh thần - sản phẩm của năng lực tinh thần (tư duy) chúng ta. Và năng lực tinh thần này là duy nhất, bất diệt. Đó là điều ta gọi là Thượng đế bên ngoài và linh hồn bên trong bản thân. Đó là tất cả những gì tôi có thể trả lời.

Ông sẽ tìm thấy những suy nghĩ tương tự được diễn đạt rõ ràng hơn cùng các ý tưởng liên quan trong cuốn "Mỗi ngày" của tôi.

[Bản in theo bản sao. Trên phong bì thư Karaulov có ghi chú của Tolstoi: Sẽ còn lại kẻ đang suy nghĩ.

Hồi đáp thư ngày 25/6/1910 của Nikolai Semyonovich Karaulov, học sinh Trường Thương mại Alekseevsky ở Moskva.]</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:28:27.953Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762097280285"><Text>71. Gửi N.N. Gusev.  
Ngày 25 tháng 6 năm 1910. Ya.P.  

Cảm ơn con, Nikolai Nikolaevich thân mến, vì những bức thư. Cha đã ở nhà Chertkov và đọc được bức thư dài hay ho của con ở đó. Nếu cha không thường xuyên viết thư cho con, xin hãy tha thứ và hiểu rằng điều này không phải vì cha quên con hay, quan trọng hơn, vì thiếu tình yêu dành cho con. Cha ngày càng già yếu, suy nhược, và ngược lại, những đòi hỏi không chỉ từ người khác mà từ chính bản thân cha ngày càng tăng.  

Cha đã trải qua 10 ngày rất tốt đẹp bên nhà Chertkov. Cha viết linh tinh đủ thứ, chắc chắn sẽ đến tay con, bởi con thuộc số những người gán cho suy nghĩ của cha những ý nghĩa vốn không thuộc về chúng. Nhưng bản thân cha coi trọng, thứ nhất, những cuốn sách nhỏ từ "Mỗi ngày", được chỉnh sửa và in bởi Posrednik, cùng bài viết cha mới bắt đầu về sự điên rồ, sự mất trí trong cuộc sống của chúng ta theo nghĩa đen nhất của từ này. – Cha mong trước khi chết (theo cả hai nghĩa) có thể nói lên những điều mình muốn, về dấu hiệu của sự điên rồ này, nguyên nhân và cách chữa trị.  

Không hiểu sao cha có cảm giác sắp được gặp con. Có lẽ vì cha rất mong điều đó. Con đã gửi và đọc những bài báo cắt về hành động của những kẻ điên khốn khổ là không cần thiết.1 Cha cố gắng không nghe, không đọc, không nói về hậu quả của những nguyên nhân rõ ràng với cha, nhất là khi đọc hay nghe những câu chuyện như vậy, ta dễ dàng – như thường lệ – đổ lỗi cho người vô tội.  

Cha hôn con như một người anh em  
L. Tolstoy.  
25 tháng 6.  

Bản in dựa theo bản gốc, hiện thuộc sở hữu của N.N. Gusev. Lần đầu xuất bản trong cuốn "Từ Yasnaya Polyana đến Cherdyn" của N.N. Gusev, nhà xuất bản Sytin, M. 1911, trang 51–52.  

Nikolai Nikolaevich Gusev (sinh năm 1882) – xem tập 81, thư số 48.  

Trả lời thư của N.N. Gusev ngày 13 tháng 6 từ nhà tù huyện Cherdyn, nơi ông chấp hành hình phạt hai tuần vì tự ý rời Korepino một ngày.  

1 N.N. Gusev đính kèm bài báo cắt từ "Buổi sáng nước Nga" năm 1910, số 166 ngày 8 tháng 6, với bức thư gửi tòa soạn của A.A. Stakhovich có tiêu đề "Sự cố", kể về "sự trừng phạt của chính quyền với nông dân khi áp dụng luật ngày 9 tháng 11 năm 1906 tại huyện Lebedyansky, tỉnh Tambov lân cận, diễn ra vào nửa đầu tháng 5", kết quả là 6 nông dân bị giết và 15 người bị thương.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:28:00.285Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762097268659"><Text>69. Gửi T.L. Sukhotina.  

Ngày 23 tháng 6 năm 1910. Tula.  

Taniushka yêu quý, thân mến của ta. Cha viết cho con từ ga Tula, trên đường trở về từ nhà Chertkov. Hôm nay là ngày 23, mẹ con đã gửi điện tín bảo rằng bà khẩn thiết mong cha về ngay hôm nay.1 Varya thì thông báo rằng bà đang trong tình trạng kích động thần kinh nặng nề.2 Chúng ta đã trải qua 11 ngày tuyệt vời bên nhà Chertkov. Hôm nay có Erdenko đến đó, người đã chơi nhạc một cách kỳ diệu.3 Khi nào ta sẽ gặp lại nhau? Càng sớm càng tốt. Lần ghé thăm gần đây của con đã khiến cha thực sự bị cuốn hút.  

Bức thư này sẽ được chuyển đến tay con bởi Grigoriev Andrei Yakovlevich, một người theo giáo phái Skoptsy. Ông ấy đến nhà Chertkov để gặp cha và đã để lại ấn tượng rất dễ chịu, đáng mến với mọi người.4 Ông ấy muốn cha viết đôi điều gì đó cho Matveeva.5 Nhưng nếu không có lời đề nghị trực tiếp, cha thấy không tiện. Nhưng nếu có dịp, con hãy chuyển lời chào của cha tới bà ấy. Cha gửi nụ hôn tới chàng Misha đáng yêu, còn về Taniushka thì cha chẳng cần phải nói gì thêm nữa, bởi cha không tìm được từ ngữ nào xứng đáng để diễn tả. — Cha viết thư ngay tại ga, xung quanh là một đám đông. Cha cảm thấy sức nặng của "chiếc mũ Monomakh"6 trên đầu mình. Hãy viết thư cho cha nhé.  

Trên phong bì có ghi chú của T.L. Sukhotina: "Bố, 23 tháng 6 năm 1910."  

Theo ghi chép trong Nhật ký của V.F. Bulgakov (trang 247 và 249) và D.P. Makovitsky trong YZ năm 1910, ngày 21 tháng 6, Tolstoy rời ga Stolbovaya lúc 5 giờ 30 phút chiều và đến Zaseka lúc 9 giờ 50 phút tối. Vì vậy, bức thư được viết tại Tula vào tối ngày 23 tháng 6.  

1 S.A. Tolstaya từ Yasnaya Polyana đã gửi cho Tolstoy bức điện với nội dung: "Con khẩn thiết mong cha về ngay ngày 23."  

2 Bức điện thứ hai nhân danh V.M. Feokritova, xác nhận việc Tolstoy cần trở về ngay lập tức do tình trạng rối loạn thần kinh nghiêm trọng của S.A. Tolstaya (xem toàn văn trong tập 84, chú thích bức thư số 829, trang 398), thực ra không phải do V.M. Feokritova soạn và gửi, mà là chính S.A. Tolstaya (xem tập 58, trang 68–69, chú thích 902–904, và "Nhật ký S.A. Tolstaya" năm 1910, M. 1936, trang 69–73). V.F. Bulgakov trong Nhật ký của mình (trang 246) viết về hai bức điện này của S.A. Tolstaya nhận được ngày 22–23 tháng 6 năm 1910 tại Otradnoe: "Chính từ hai bức điện này... bắt đầu chặng đường khổ nạn cuối cùng của L.N., dẫn ngài đến nấm mồ."  

3 Mikhail Gavrilovich Erdenko (1887–1940), nghệ sĩ violin, giáo sư Nhạc viện Kiev, sau là Nhạc viện Moscow, cùng vợ là Evgenia Iosifovna Erdenko (mất năm 1953), giáo sư piano tại Nhạc viện Moscow. V.F. Bulgakov ghi trong Nhật ký (trang 246 và 247): "Erdenko chơi nhạc ban ngày vì buổi tối L.N. phải lên đường, và chia làm hai lượt – trước và sau khi L.N. đi dạo. L.N. đã khóc nhiều lần và nồng nhiệt cảm ơn nghệ sĩ cùng người đệm đàn, vợ ông. Erdenko chơi những bản nhạc của Tchaikovsky... 'Khúc hát ru' và 'Bài ca mùa thu' khiến ngài vô cùng xúc động." Xem thêm A.B. Goldenweizer, "Bên cạnh Tolstoy", trang 58.  

4 Về A.Ya. Grigoriev, xem chú thích 1 trong bức thư số 27.  

5 Varvara Dmitrievna Matveeva, hàng xóm của gia đình Sukhotin.  

6 Xem ghi chép trong Nhật ký của V.F. Bulgakov, trang 248.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:27:48.659Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762097216807"><Text>65. Gửi T.I. Chernyshov.

Ngày 19 tháng 6 năm 1910. Otradnoe.

Tôi rất tiếc vì những lời của tôi được truyền đạt thiếu mạch lạc đã làm bạn buồn. Nếu một nông dân làm ruộng hỏi ý kiến tôi về việc bỏ cuộc sống hiện tại để trở thành giáo viên, tôi luôn khuyên họ ở lại với đồng ruộng. 

Còn nếu một giáo viên hỏi có nên tiếp tục dạy học không, tôi luôn khuyên họ ở lại, không chỉ dạy chữ mà còn cố gắng truyền cho trẻ những nguyên tắc đạo đức-tôn giáo có thể dẫn dắt chúng trong cuộc sống. 

Chỉ biết chữ là một công cụ có thể dùng vào mục đích xấu cũng như tốt, và trong cơ cấu xã hội hiện nay - thường nghiêng về điều đầu tiên. Tôi mong bạn tìm thấy sự thỏa mãn trong công việc của mình.

Lev Tolstoy.

Bản in dựa theo bản sao từ ACh với tiêu đề: "Gửi giáo viên đã đọc trên báo về cuộc trò chuyện của Lev Nikolaevich với thanh niên từ các khóa học Prechistenskie".

Trả lời thư của giáo viên zemstvo từ Cherepovets, tỉnh Novgorod, Timofey I. Chernyshov, người viết rằng ông vô cùng khó chịu khi đọc phát biểu của Tolstoy, dường như cho rằng các giáo viên thoát ly khỏi môi trường dân gian đang sống ký sinh vào người lao động. Nhận xét này của Tolstoy về lao động của giáo viên nông thôn, Chernyshov đọc được trong một bài báo về cuộc trò chuyện giữa Tolstoy với công nhân, học viên các khóa học Prechistenskie ở Moscow. Bài báo đầu tiên về cuộc trò chuyện này được đăng trên báo "Russkoe Slovo" số 131 ngày 10 tháng 6 năm 1910, sau đó được các báo khác đăng lại trên các báo khác.  

Sau đó, tại Yasnaya Polyana lại nhận được thêm một loạt thư từ các giáo viên, những người bị kích động bởi lời nói của Tolstoy. Xem Nhật ký của V.F. Bulgakov, trang 229 và 230, cùng "Danh sách thư theo ủy nhiệm", số 128 và 129.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:26:56.807Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762097165892"><Text>60. Gửi Krivin.

Otradnoe, ngày 14 tháng 6 năm 1910.

Câu hỏi mà bạn đặt ra chỉ có chính bạn mới giải đáp được. Bạn tự biết rằng nghĩa vụ quân sự đi ngược lại cả lý trí lẫn mọi giáo lý tôn giáo theo đúng nghĩa chân chính, không bị bóp méo. 

Vì vậy, vấn đề đối với bạn chỉ là điều gì mạnh hơn trong bạn: nỗi sợ hãi trước những đau khổ có thể xảy ra do từ chối nghĩa vụ, hay ý thức về sự bất khả thi về mặt đạo đức khi hành động trái với niềm tin của mình. Dĩ nhiên, chỉ bạn mới có thể quyết định điều này. 

Lời khuyên của tôi chỉ là: trong trường hợp bạn nhập ngũ, đừng cố nghĩ ra những lý do biện minh cho việc bạn không thể làm khác, mà hãy luôn ý thức rõ về lỗi lầm của mình, tức là bạn đã hành động sai trái khi làm điều mình làm.

Tôi chúc bạn mọi điều tốt đẹp nhất, và điều tốt đẹp nhất trên đời chính là ý thức tiến gần hơn đến lý tưởng thiện lành luôn hiện hữu trước mắt chúng ta.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:26:05.892Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762097141024"><Text>59. Gửi A. Simonova.

Ngày 13 tháng 6 năm 1910. Otradnoe.

Otradnoe, ngày 13 tháng 6 năm 1910.

Gửi A. Simonova.

Tôi rất vui khi biết tin chồng bạn đã thoát khỏi thói quen xấu. Câu trả lời cho câu hỏi của bạn về cách đối xử với chồng chỉ có một: như với tất cả mọi người, đặc biệt là những người thân thiết nhất - hãy đối xử bằng tình yêu thương, tức là quan tâm đến hạnh phúc của họ chứ không phải của bản thân mình.

Bản in dựa theo bản sao, đối chiếu với bản thảo viết tay, viết trên phong bì thư của Simonova.

Alexandra Simonova từ làng Brovarki, tỉnh Poltava, trong thư đề ngày 9 tháng 6, viết rằng vào dịp lễ Maslenitsa năm nay, cô đã đến gặp Tolstoy cùng chồng, người nghiện rượu muốn biết ý kiến của Tolstoy về thôi miên. "Ngài đã nói," Simonova viết, "'không, đừng tin vào thôi miên, nếu vấp ngã - hãy đứng dậy và cứ thế tiếp tục suốt đời.' Đó là nguyên văn lời ngài. Và giờ đây, thưa Lev Nikolaevich, chính ngài đã trở thành phép thôi miên đối với chồng tôi. Nhờ ngài, anh ấy đã bỏ rượu. Có lẽ, thật là may mắn! Nhưng anh ấy rơi vào trạng thái u uất và không nói chuyện với ai ngoài các con." Cuối thư, Simonova viết: "Tôi muốn biết ý kiến của ngài, tôi nên đối xử với chồng như thế nào?"

1 Ngày 12 tháng 6 năm 1910, Tolstoy đến thăm V.G. Chertkov, người thuê biệt thự tại điền trang "Otradnoe" thuộc huyện Podolsky, tỉnh Moscow, gần ga Stolbovaya trên tuyến đường sắt Moscow-Kursk.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:25:41.024Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762096981617"><Text>55. Gửi các tòa soạn báo. (Không gửi đi)

Ngày 7–10 tháng 6 năm 1910. Yasnaya Polyana.

Kính gửi các báo,

Tôi đã hai lần công bố trên báo chí về việc tôi không thể đáp ứng những yêu cầu trợ giúp tài chính của những người viết thư hoặc đến gặp tôi, cùng với lý do tại sao. Tuy nhiên, số lượng người như vậy ngày càng tăng, nên tôi thấy cần phải nhắc lại tuyên bố trước đây của mình.

Cách đây ba mươi năm, tôi đã định đoạt tài sản của mình. Tất cả tài sản, bao gồm các tác phẩm xuất bản trước năm 1881, được chia cho những người thừa kế của tôi – 9 người con và vợ tôi – ngay khi tôi còn sống, theo đúng luật thừa kế như sau khi một người qua đời. Còn tất cả các tác phẩm tôi viết sau năm 1881, tôi đã từ bỏ quyền sở hữu và cho phép bất kỳ ai muốn in hoặc tái bản chúng.

Vì vậy, từ năm 1881, tôi không còn sở hữu bất cứ thứ gì. Rõ ràng tôi không thể đáp ứng những yêu cầu hàng ngày lên tới hàng nghìn thậm chí hàng triệu rúp – một khoản tiền mà ngay cả gia tài Rothschilds cũng không đủ. Tôi thậm chí không thể giúp đỡ dù là khoản nhỏ nhất.

Do đó, tôi tha thiết yêu cầu tất cả những ai đang gặp khó khăn – vì hiểu lầm kỳ lạ rằng tôi sở hữu hàng triệu – hãy lưu ý lời tuyên bố này. Điều đó sẽ giải thoát cả bản thân các bạn lẫn tôi khỏi những cảm xúc nặng nề phát sinh từ hiểu lầm ấy.

Thứ nhất, hãy giải thoát bản thân khỏi nỗi thất vọng chua xát và những cảm giác không mấy thiện cảm mà những người liên lạc với tôi – bằng thư từ hoặc trực tiếp – chắc chắn sẽ trải qua khi không nhận được hồi âm hoặc bị từ chối thẳng thừng khi gặp mặt.

Thứ hai – tôi thú nhận đây là cảm giác ích kỷ – hãy giải thoát tôi, một người đang sống những tháng, nếu không phải là những ngày cuối cùng của đời mình. Tôi chỉ mong muốn một điều: được sống trong tình yêu thương, hoặc ít nhất không thù hận với mọi người. 

Hãy giải thoát tôi khỏi nỗi đau khổ khi ý thức được tội lỗi của mình trước những người mà tôi đã khơi dậy những cảm xúc không tốt đẹp, trong khi tôi không có bất kỳ khả năng nào để thực hiện nguyện vọng của họ hoặc làm dịu đi nỗi thất vọng của họ dù chỉ một chút.

Hơn nữa, sau lời tuyên bố này của tôi, việc liên lạc xin trợ giúp tài chính là vô nghĩa. Bởi vì chỉ có hai khả năng:

Hoặc đúng như tôi nói, tôi không có tài sản và do đó không thể giúp đỡ về tiền bạc.

Hoặc như một số người có ác cảm với tôi cố gieo rắc, điều này không đúng sự thật, và tôi đã chuyển hàng triệu hay trăm ngàn tưởng tượng cho vợ mình nhưng thực chất vẫn sử dụng chúng – thì việc hy vọng thành công khi xin tiền một kẻ dối trá và lừa đảo như vậy cũng thật vô căn cứ.

Tôi rất, rất mong tất cả các tòa soạn báo không nhận được trực tiếp bức thư này sẽ đăng lại nó. Tôi sẽ coi đó là một ân huệ lớn lao dành cho mình.

Ghi chú biên tập:

Được in dựa trên bản sao, đối chiếu với ba bản nháp là các phiên bản đầu tiên, khác biệt không nhiều so với nhau. Sự khác biệt chủ yếu nằm ở cách sắp xếp đoạn văn và câu chữ riêng lẻ. Căn cứ vào ghi chú của V.F. Bulgakov trên bản nháp: "Không gửi đi. Tháng 5 năm 1910", bức thư đã không được gửi. Ngày tháng được xác định dựa trên nhật ký của Tolstoy năm 1910, ngày 7–10 tháng 6 (xem tập 58, trang 62).

Bức thư gửi các tòa soạn báo được viết do số lượng thư "xin xỏ" và người trực tiếp tìm đến Tolstoy để xin trợ giúp tài chính ngày càng tăng. Về vấn đề này, xem Nhật ký của V.F. Bulgakov, trang 224, và "Bên cạnh Tolstoy" của A.B. Goldenweizer, tập 2, trang 48.

¹ Vào tháng 9 năm 1907 (xem tập 77) và tháng 10 năm 1908 (xem tập 78). Xem N.N. Gusev, "Hai năm bên Tolstoy", nhà xuất bản "Posrednik", Moskva 1911, trang 34, 35, 215.

² Xem thư gửi các biên tập viên báo "Russkie Vedomosti" và "Novoye Vremya" và ghi chú về nó trong tập 66, trang 47 và 48. Văn bản chính thức về việc phân chia tài sản của Tolstoy giữa các thành viên trong gia đình được phê chuẩn ngày 7 tháng 7 năm 1892. Xem hồi ký của S.L. Tolstoy "Những phác thảo về quá khứ", Nhà xuất bản Văn học Nhà nước, 1949, trang 189 và 190.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:23:01.617Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762096824170"><Text>54. Gửi G.I. Pochepnya  
 
Ngày 9 tháng 6 năm 1910. Yasnaya Polyana.  

Tôi vui vì bức thư của tôi làm anh hài lòng.  

Về việc anh băn khoăn cách xưng hô với tôi, tôi xin nói rằng theo tôi, trước hết mọi người đều là anh em, và nên đối xử với nhau như anh em.  

Về chuyện bạn bè xa lánh anh, tôi khuyên anh dù họ đối xử thế nào, hãy luôn dịu dàng và tử tế với họ.  

Tôi khuyên anh nên đọc hai cuốn sách tôi gửi kèm: "Mỗi ngày một chút" và "Phúc Âm", cả trong gia đình lẫn một mình.  

Về việc có nên cho con trai anh đi nhà trẻ hay không, tôi không thể nói gì, nhưng nghĩ rằng không có hại gì. Để chọn sách cho cháu, hãy liên hệ Nhà xuất bản Posrednik ở Moscow. Tất cả sách thiếu nhi ở đó đều được viết với tinh thần lành mạnh và chỉ có ích cho trẻ (Moscow, phố Arbat, nhà Testov, gửi Ivan Ivanovich Gorbunov).  

Sách của tôi chia làm hai loại: những cuốn viết trước năm 1881 thuộc về người thừa kế của tôi (Moscow, Khamovniki, số 21), chúng đắt và tôi cũng không nghĩ chúng hữu ích cho tâm hồn; còn những cuốn viết sau năm 1881, tôi khuyên anh nên đọc nếu muốn hiểu quan điểm của tôi, anh có thể đặt mua từ nhiều nhà xuất bản khác nhau, kể cả từ Gorbunov. Những cuốn sách này lại rất rẻ, vì chúng không có bản quyền, bất kỳ ai cũng có thể xuất bản chúng.  

Từ tận đáy lòng, tôi chúc anh mọi điều tốt đẹp nhất trên đời – đó là không ngừng hoàn thiện mình trong sự từ bỏ bản ngã, khiêm nhường và yêu thương tất cả mọi người.  

Lev Tolstoy.  

Trên phong bì thư, Tolstoy ghi chú: Mối quan hệ giữa tất cả mọi người.  
Lần đầu được công bố trên tạp chí "Tạp chí Ăn chay" năm 1912, số I, trang 34.  

Đây là thư trả lời bức thư của G.I. Pochepnya ngày 25 tháng 5 năm 1910, trong đó ông cảm ơn Tolstoy  
vì bức thư đầu tiên (xem số 9). Pochepnya hỏi Tolstoy liệu có thể gọi ông trong thư là: "Lev Nikolaevich thân mến,  
bởi Ngài là bá tước – Đức ngài, còn tôi chỉ là nông dân – một kẻ mọi rợ, mà danh xưng chỉ là: 'Này, lão nông!'"  
Sau đó, ông đặt ra một loạt câu hỏi mà Tolstoy đã trả lời trong thư này.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:20:24.170Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762096298381"><Text>Tom 82 - 70. Gửi Kirill Faddeevich Smirnov.  

Yasnaya Polyana, ngày 24 tháng 6 năm 1910.  

Kính gửi K.F. Smirnov.  

Để thoát khỏi cơn nghiện rượu, cũng như mọi căn bệnh tâm hồn khác, chỉ có một phương thuốc duy nhất. Và phương thuốc ấy không thuộc về thể xác, mà thuộc về tâm linh. 

Phương thuốc tâm linh ấy chính là hiểu rõ chính mình, hiểu rằng trong con người ta tồn tại linh hồn của Chúa, rằng nó được ban cho ta không phải để con chiều theo thể xác, và làm ô uế tâm hồn bằng mọi thứ bẩn thỉu, tệ nhất là thứ rượu làm tê liệt tiếng nói lương tâm, mà là để ta hoàn thành sứ mệnh Chúa giao trên cõi đời này. 

Và sứ mệnh ấy rất đơn giản, ai cũng hiểu được. Đó là yêu thương mọi người. Chỉ cần anh thấu hiểu điều này, anh sẽ từ bỏ mọi thứ thấp hèn, và bàn tay anh sẽ không còn run rẩy đổ thứ chất độc khủng khiếp ấy vào người – thứ không chỉ đầu độc thể xác mà còn hủy hoại thứ vô giá: linh hồn con người.  

Tôi gửi anh một vài cuốn sách, hãy đọc chúng và hãy tin rằng nếu nghe theo lời khuyên của tôi, biết nghĩ về linh hồn mình, anh sẽ dễ dàng từ bỏ thói quen tai hại ấy. 

Con người không thể làm những điều vượt quá sức mình. Nhưng kiềm chế không làm điều xấu thì luôn nằm trong tầm tay của bất kỳ ai. Cầu Chúa phù hộ anh. Một tháng sau khi nhận được thư này, hãy viết lại cho tôi.  

Người anh em của anh

Bản in dựa theo bản sao, đối chiếu với bản thảo viết tay bằng mực trên nửa tờ giấy viết thư.  

Kirill Faddeevich Smirnov – một nông dân tỉnh Yaroslavl, đã viết thư cho Tolstoy, kể rằng ông nhiều năm nghiện rượu, thấy "sự hủy diệt từ nó" và "chịu cảnh túng thiếu", nhưng không có sức từ bỏ. 

Ông xin Tolstoy giúp đỡ. Smirnov đã trả lời Tolstoy bằng thư ngày 26 tháng 7, cảm ơn Tolstoy vì bức thư và lời khuyên, thông báo rằng ông đã bỏ rượu, "nhờ sự tỉnh táo mà khỏe mạnh lại và cải thiện đời sống vật chất". Tuy nhiên, những cuốn sách mà Tolstoy nhắc đến, ông không nhận được.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:11:38.381Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762096224260"><Text>Tom 82 - 53. Gửi N.P. Zhuravlyov  

Ngày 8 tháng 6 năm 1910. Yasnaya Polyana.  

Gửi Zhuravlyov.

Tôi rất vui khi nhận được thư của anh, bởi dù đôi chỗ giọng điệu có phần đùa cợt, tôi vẫn hiểu được sự nghiêm túc và chân thành của người viết. Tôi gửi anh những cuốn sách sẽ giúp anh thấu hiểu rõ nhất bản chất của mối liên hệ mà anh đã nhận ra trong các tác phẩm của tôi mà anh từng đọc.  

Về mối quan hệ với gia đình, tôi khuyên anh đừng buồn vì sự thiếu thấu hiểu và phản ứng của họ, mà hãy xem đó như điều kiện tất yếu trong cuộc sống, như chất liệu mà anh được giao để làm việc. Công việc của anh với chất liệu ấy chỉ gói gọn trong một điều: kiên nhẫn chịu đựng mọi phiền toái phát sinh từ hoàn cảnh, và không ngừng đáp lại mọi công kích bằng điều thiện và tình yêu thương.  

Nếu anh đã chọn một kim chỉ nam đạo đức - tôn giáo khác cho đời mình so với mẹ anh, hãy chứng minh bằng hành động rằng lựa chọn của anh cao đẹp hơn lối cũ.  

Tôi chúc anh thành công không chỉ trong việc chính yếu, mà trong công việc duy nhất của đời người – hoàn thiện đạo đức bản thân.  
===
Nikolai Pavlovich Zhuravlyov (sinh năm 1890) – nông dân tỉnh Novgorod, tốt nghiệp trường hai năm của Bộ Giáo dục năm 1904, từng làm thư ký tập sự tại một văn phòng thương mại, đã gửi cho Tolstoy bức thư dài ngày 25 tháng 5, miêu tả chi tiết cuộc sống ở quê nhà. 

Anh viết rằng đã làm quen với một số tác phẩm của Tolstoy khi làm việc ở thành phố. Về quê, giữa vùng nông thôn hẻo lánh nơi anh đang sống với mẹ, chỉ có một trường giáo xứ gần đó, và thư viện ở đó dĩ nhiên không có sách của Tolstoy. 

Anh đã đọc "mỗi cuốn sách nhỏ nhiều lần, rất kỹ", nhận thấy "tất cả đều thấm đẫm một tình yêu đặc biệt và được kết nối bởi một sợi chỉ bí ẩn, điều mà anh không thấy ở các tác giả khác."  Anh còn kể đã mua một bức chân dung lớn của Tolstoy và treo trong nhà. 

Người mẹ mù chữ, bị giáo hội xúi giục, coi Tolstoy là kẻ bội đạo, đe dọa sẽ đốt chân dung và sách. Zhuravlyov đề nghị Tolstoy "dù chỉ nói đùa" cũng hãy trả lời anh, và kết thúc thư bằng lời chúc "sống lâu trăm tuổi."</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:10:24.260Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762096187523"><Text>49. Gửi M.A. Bocharnikov  
Ngày 5 tháng 6 năm 1910. Y.P.  

5 tháng 6 năm 1910.  

Mikhail Alexandrovich thân mến,  
Ý tưởng của anh rất hay, nhưng vì thiếu kiến thức chuyên môn về vấn đề này, tôi không thể đưa ra lời khuyên hay đề xuất gì.  

Lev Tolstoy.  

Bản in dựa theo sổ sao chép số 86, tờ 49. Bản thảo viết tay vẫn còn, được viết trên phong bì thư của Bocharnikov.  

Đây là thư trả lời Mikhail Alexandrovich Bocharnikov, một "công nhân nhà máy già đời" từ Moscow, "đã làm việc hơn năm mươi năm". Bocharnikov viết rằng ngành sản xuất vải lanh và gai trong nước "hiện đang bán rẻ mạt ra nước ngoài, đổi lại chúng ta nhập về bông đắt đỏ. Kết quả là các tư bản và chủ xưởng nước ngoài giàu lên, còn nông dân – những người chẳng có việc gì làm vào mùa đông – và địa chủ thì phá sản." Ông kêu gọi Tolstoy lên tiếng, điều đó "sẽ giúp ích rất nhiều cho nông dân Nga. Tốt hơn nữa là xuất bản một cuốn sách nhỏ về giá trị của lanh và bông... Lev Nikolaevich ơi!" – Bocharnikov viết – "Máy móc đã giết chết tất cả chúng tôi, nhưng ở nông thôn vẫn còn sức lao động để sản xuất vải lanh."</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:09:47.523Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762096052539"><Text>44. Gửi M.M. Belov (Không gửi)  
Ngày 1 tháng 6 năm 1910. Yasnaya Polyana  

Mikhail Mikhailovich,  

Tôi nghĩ những cuốn sách tôi gửi anh sẽ trả lời câu hỏi của anh về mục đích sống. Còn về câu hỏi thứ hai - anh nên kết hôn hay không - tôi xin bày tỏ quan điểm của mình, phù hợp với giáo lý của Chúa và các bậc hiền triết vĩ đại nhất thế giới. 

Đó là: lý tưởng cao nhất, điều tốt đẹp nhất mà con người có thể đạt được, chính là sự trinh khiết trọn vẹn. Nếu không thể làm được điều đó, khi một người đàn ông và một người phụ nữ đến với nhau, họ phải chung thủy với nhau suốt đời. Tôi khuyên anh đừng nghĩ rằng sự trinh khiết là không thể, mà hãy dùng mọi khả năng để đạt được nó. Tôi biết nhiều người sống như vậy, và cuộc đời họ vừa hạnh phúc, vừa có ích cho người khác hơn so với những người đã kết hôn.  

Về niềm đam mê viết lách của anh, tôi khuyên anh không nên theo đuổi, đặc biệt là làm thơ. Gần đây, việc làm thơ đã trở thành một căn bệnh dịch, đặc biệt là trong giới nông dân. Mỗi ngày tôi nhận được vài lá thư với những bài thơ rất tệ cùng những lời thỉnh cầu xin lời khuyên giống như của anh. Người ta chỉ nên viết khi biết mình có điều gì đó mới mẻ, chưa ai biết đến, mà bản thân mình thấy rõ ràng. 

Và khi đó, bất kỳ người chân thành nào cũng sẽ viết bằng văn xuôi, chứ không phải thơ, bởi vần điệu và nhịp thơ chỉ cản trở việc diễn đạt tư tưởng một cách rõ ràng và chính xác. Hơn nữa, đằng sau đam mê viết lách này thường là những cảm xúc xấu, lòng háo danh, và đôi khi cả sự tham lam. Tôi khuyên anh nên từ bỏ việc này.  

Chúc anh mọi điều tốt lành từ tận đáy lòng.  

L. Tolstoy</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:07:32.539Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762096029309"><Text>39. Gửi T.L. Sukhotina  
Ngày 26 tháng 5 năm 1910. Yasnaya Polyana  

26 tháng 5 năm 1910  

Tanya yêu quý, ta đang dùng bàn viết của con để trả lời thư con, nhưng không dùng giấy của con đâu (ta tiếc lắm). Ta rất thích những món quà từ những người thân yêu, bởi chúng gợi nhớ những điều êm dịu.  

Ta về nhà bình an vô sự, mọi thứ ở nhà cũng ổn trong khả năng có thể. Mẹ con vẫn như thường lệ – bà lo lắng những chuyện chẳng đáng lo, chẳng ai hành hạ bà cả, chỉ tự mình giày vò mình thôi.  

Thương cho Ekaterina Vasilyevna quá. Đứa bé trai dễ thương, nhưng dĩ nhiên không bằng Tanechka. Ta thậm chí còn chẳng nhớ nó là trai hay gái nữa.  

Có lá thư ngắn không vui từ Sasha: nhiệt độ cô bé lại tăng. Thật đáng lo, vì hoặc là sức khỏe xấu đi, hoặc do sự nghi ngờ quá mức bởi các bác sĩ và Varya gây ra. Cô bé không nhắc gì đến chuyện trở về.  

Hôm qua ta đến Ovsyannikovo gặp Ivan Ivanovich để bàn việc in sách của chúng ta. Thật dễ chịu, không khí bên họ thật tốt. Ở nhà ta cũng thế, ngày nào cũng có những con người chân thành, nghiêm túc và thân thiết ghé thăm. Tối qua có một cuộc tụ họp thật khác thường: Mitasha, Andrei, mẹ, Frague – người Thụy Sĩ chẳng biết một chữ tiếng Nga, và... Bulygin, Alyosha Sergeenko, Skipetrov rất "tối tăm", Nikolaev, Goldenweizer, cùng một chàng trai trẻ dễ mến đang chuẩn bị từ bỏ quân ngũ. Nói chung thật mệt mỏi khi phải nói, phải nghe những điều phần lớn đã quen thuộc và vô bổ. Chỉ riêng việc lao động chân tay giúp ta thoát khỏi những thứ ấy cũng đủ để ta cảm tạ nó rồi.  

Trubetskoy sắp đến. Có bức điện hỏi thăm, và ta đã đồng ý. Ta vui khi nghĩ sắp được gặp con, nhưng buồn vì không sớm gặp Misha. Ta thông cảm với công việc quản lý điền trang của cháu, dù đó là chế độ lập hiến, với công viên đẹp, những cây sồi, đàn ngựa và Ovsinsky, nhưng vắng bọn trẻ vẫn tốt hơn. Gửi lời thăm mọi người.  

L.T.  

Lần đầu xuất bản tại Paris bởi T.L. Sukhotina ("Những ghi chép hiện đại", tập XXXVI, 1928, trang 29, tr. 217) với lược bỏ mười lăm từ, từ đoạn "Thương cho Ekaterina Vasilievna..." đến "trai hay gái".  

Ngày tháng xác định theo dấu bưu điện trên phong bì: "Zaseka, 26/5/1910". Bức thư được Tolstoy viết 5 ngày sau khi trở về Yasnaya Polyana từ Kochetov.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:07:09.309Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762096012723"><Text>37. Gửi V. A. Romanika.
Ngày 26 tháng 5 năm 1910. Yasnaya Polyana.

Yasnaya Polyana, ngày 26 tháng 5 năm 1910.
Kính gửi V. A. Romanika.
Tin đồn rằng những ai rời bỏ cộng đồng sẽ bị lưu đày là sai sự thật. Nhưng việc rời khỏi cộng đồng là hành động rất không hay, và cha của anh, khi làm vậy, đã hành xử sai lầm. Đất đai - là của Chúa và không thuộc sở hữu của bất kỳ ai. Chiếm hữu đất đai như tài sản riêng là tội lỗi lớn. Địa chủ biết điều này và muốn đẩy nông dân vào tội lỗi ấy, tập cho họ quen với nó. Họ cần vậy để biện minh cho mình. Khi nông dân có đất riêng - dù 10 hay 5 mẫu - thì địa chủ sở hữu 5000 mẫu có thể nói với nông dân rằng anh chẳng có gì để phàn nàn - anh có 5 mẫu, còn tôi 5000; tôi không có lỗi khi tôi và tổ tiên tôi biết cách làm giàu, còn anh và tổ tiên anh thì không. Nếu anh làm giàu được, còn tôi phá sản, thì anh sẽ có nhiều, còn tôi có ít.

Đạo luật ngày 9 tháng 11 cho phép nông dân mua lại đất của địa chủ - là một trò lừa đảo, và không nên mắc bẫy.

Bản in dựa theo bản sao, đối chiếu với bản nháp viết tay, khởi đầu trên phong bì thư của một người khác; trên phong bì bức thư này có ghi chú của Tolstoy: Nhầm lẫn viết trên phong bì [2 chữ không rõ].
Phần tiếp theo bản nháp được viết trên tờ giấy viết thư riêng.
Lần đầu xuất bản trong "Di sản văn học", số 37-38, trang 360.
Vasily Antonovich Romanika - nông dân tỉnh Kharkov, đã viết thư cho Tolstoy ngày 24 tháng 5 năm 1910, bày tỏ bất đồng với người cha muốn rời khỏi cộng đồng, đồng thời hỏi Tolstoy liệu có đúng là những người rời cộng đồng sẽ bị đưa đi "khai hoang vùng đất tự do ở thảo nguyên Siberia". Romanika cũng xin Tolstoy lời khuyên và gửi sách, như anh viết, "phù hợp với hoàn cảnh này".

1 Đạo luật ngày 9 tháng 11 năm 1906, cho phép nông dân tự do rời khỏi cộng đồng nông thôn để lập trang trại riêng và tư hữu hóa đất đai. Xem tập 80, chú thích 4 cho thư số 112.
2 Trong bản nháp có phần Tolstoy viết tay không được in lại trong bản gốc và bản sao: Tôi gửi kèm sách viết về đất đai.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:06:52.723Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762096005232"><Text>36. Gửi A. P. Ostapchenko.
Ngày 26 tháng 5 năm 1910. Yasnaya Polyana.

Yasnaya Polyana, ngày 26 tháng 5 năm 1910.

Tôi đồng cảm sâu sắc với nỗi đau của bà. Lời khuyên của tôi là hãy cam chịu nỗi đau ấy mà không hành động gì. Cuộc gặp gỡ với ông ấy cùng mọi lời khuyên nhủ đều vô ích. Chỉ khi chính ông ấy nhận ra lỗi lầm lớn lao với bà và con trai, lúc đó mới có thể cứu vãn. Rồi ông ấy sẽ tự quay về, và dĩ nhiên lúc đó bà sẽ tha thứ cho ông ấy.
Đó là quan điểm chân thành của tôi.

Bản in dựa theo bản sao, đối chiếu với bản nháp viết tay trên phong bì thư của Ostapchenko.
Anna P. Ostapchenko, đang sống cùng con trai tại Ryazan, đã gửi thư cho Tolstoy kể rằng chồng bà đã bỏ đi. Bà nhờ Tolstoy cho lời khuyên nên làm gì và ứng xử thế nào.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:06:45.232Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095952916"><Text>33. Gửi I. Chepurin  
Ngày 25 tháng 5 năm 1910. Yasnaya Polyana  

Yasnaya Polyana, 25 tháng 5 năm 1910  

Gửi I. Chepurin,  

Tôi đã nhận được bức thư thú vị của anh và rất vui. Tôi mong có thể giúp ích cho anh. Tôi sẽ trả lời ba điểm trong thư anh:  

1) Anh muốn viết về cuộc đời mình - cả những biến chuyển nội tâm lẫn sự kiện bên ngoài - nhưng e ngại vì không biết ngữ pháp và văn phong không trau chuốt. Tôi khuyên anh đừng ngại. Hãy viết càng đơn giản càng tốt, và theo thư anh, anh hoàn toàn có thể kể lại những trải nghiệm của mình một cách sinh động. Những điều anh trải qua chắc chắn không chỉ thú vị mà còn đầy ý nghĩa, và sẽ được đón nhận để xuất bản.  

2) Anh muốn giúp ích cho mọi người. Tôi nghĩ rằng mong muốn này không đúng và sai lầm, vì con người không thể biết mình có thể giúp gì, bằng cách nào, cho ai và khi nào. Các nhà cách mạng và chính phủ đã làm những điều họ cho là hữu ích, và chúng ta thấy kết quả thế nào. Mục đích xứng đáng và hợp lý duy nhất của con người là hoàn thiện bản thân, tiến gần hơn đến lý tưởng tôn giáo tối cao - yêu Chúa (sự hoàn hảo) và yêu người. Hoạt động hướng tới mục tiêu này, thứ nhất, luôn đạt được, không gì có thể ngăn cản, và thứ hai, chắc chắn mang lại lợi ích dù ta không thể đoán trước hay xác định được.  

3) Câu hỏi của tôi: anh hiểu Kitô giáo là gì khi nói trong thư rằng mình đã trở thành Kitô hữu? Có phải là điều tôi hiểu về Kitô giáo hay khác? Điều tôi hiểu, anh sẽ thấy qua các sách tôi gửi: "Giáo lý của Đức Kitô", "Mỗi ngày", "Luật bạo lực và luật yêu thương".  

Anh em của anh,  
Lev Tolstoy  

Ngoài bản đánh máy gốc, còn lưu lại bản nháp viết tay của Tolstoy, bắt đầu trên phong bì thư Chepurin và tiếp tục trên hai trang giấy viết thư.  

Trả lời thư của nông dân tỉnh Saratov Ivan Chepurin (sinh 1880), trong đó Chepurin kể chi tiết cuộc đời mình và xin Tolstoy lời khuyên. Chepurin viết rằng số phận đã "quăng anh từ nhà máy này sang nhà máy khác, từ xưởng này đến xưởng khác". Ở đâu anh cũng thấy bất công và nhục nhã. Anh lang thang "hơn bốn năm... đến Đức, Anh, Mỹ - cả Hoa Kỳ và Canada, Trung Quốc và một chút Nhật Bản, đi khắp Siberia" nhưng không tìm thấy thỏa mãn. Anh viết: "Trên đường đời, tôi gặp nhiều người và nhiều sự kiện... tôi yêu quý ông tha thiết... Nhưng phải làm gì đây?... Người thân mến Lev Nikolaevich! Tôi rất mong nhận được hồi âm từ ông".  

Ngày 27-28 tháng 8, Chepurin đến thăm Tolstoy ở Kochety và có những cuộc trò chuyện dài. Xem tập 58, trang 97 và chú thích 1251.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:05:52.916Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095942409"><Text>32. Gửi A.L. Tolstaya  
Ngày 23 tháng 5 năm 1910. Yasnaya Polyana  

Tanya tặng bố một bộ giấy viết thư và phong bì, lần đầu tiên bố dùng để viết cho con, con gái yêu dấu Sasha.  

Hôm qua bố không viết, hôm nay nhận được thư con với nhiều tin tốt. Bố mong con về vào ngày số kabbalah của bố. Dù là tháng Sáu cũng được, miễn là con về khỏe mạnh.  

Ở đây có Ekaterina Vasilyevna tội nghiệp với cô bé rất dễ thương[1]. Andrey tội nghiệp cứ loay hoay, rõ ràng là vì tiền. Thương nó lắm nhưng bố không biết giúp thế nào. Hôm nay nó đi Pirogovo[2], như nó nói là "vì chuyện tiền nong". Tối qua Seryozha[3] có đến. Nó đi Nikolskoye[4], còn Seryozha nhỏ[5] với người Thụy Sĩ làm gia sư[6] đang ở với bố. Mai nhà điêu khắc Trubetskoy[7] sẽ đến. Hôm nay Ivan Ivanovich đến, mang bản in thử mấy cuốn sách nhỏ[8]. Hai bản cuối không phải sách mà là bản in thử, mai bố sửa xong thì sẽ xuất bản mấy cuốn sách nhỏ mà bố rất yêu thích.  

Hôm nay bố cưỡi ngựa khập khiễng và mệt lả. Nó kéo rất nặng. Sáng bố sửa kịch bản cho nhà hát Telyatinsky[9]. Vẫn còn rất tệ nhưng đã khá hơn chút. Có cuộc trò chuyện khó chịu với mẹ về chuyện các bà già không được phép đi qua trang trại để hái cỏ. Mẹ đồng ý cho đi nhưng bố không hài lòng với cách mình nói chuyện[10].  

Hôm nay còn có một người lính, nông dân huyện Tula[11], từ chối nghĩa vụ quân sự và bị giam 8 năm rưỡi trong tù. Anh ta thú vị và dễ thương ở chỗ mù chữ, không nói gì về Kitô giáo, về đức tin hay lý tưởng, mà chỉ nói đơn giản: "Tại sao tôi phải phục vụ? Tôi không cần. Làm sao tôi có thể đâm người khác? Vì cái gì? Biết đâu họ tốt hơn tôi gấp trăm lần?" - Rõ ràng anh ta từ chối vì lời anh trai, người cũng bị tù 6 năm vì từ chối. Bố nhờ Bulgakov ghi lại câu chuyện của anh ta. Giá con ở đây để tốc ký.  

Mấy ngày trước bố không được khỏe nhưng giờ đã hoàn toàn ổn. Thời tiết và thiên nhiên ở đây sao mà đẹp lạ, hoặc có lẽ bố cảm nhận chúng sâu sắc hơn.  

Thôi, tạm biệt con yêu. Hôn Varya dễ thương giùm bố.  

L.T.  

In theo bản sao từ ACh.  

[1] E.V. Tolstaya, vợ A.L. Tolstoy và con gái Maria Andreevna (sinh 1908).  
[2] Pirogovo - điền trang của em trai Tolstoy, S.N. Tolstoy (1826-1904).  
[3] Sergey Lvovich Tolstoy (1863-1947), con trai cả của Tolstoy.  
[4] Nikolskoye - điền trang dòng họ Tolstoy, thuộc về S.L. Tolstoy sau khi chia gia tài.  
[5] Sergey Sergeevich Tolstoy (sinh 1897), con trai S.L. Tolstoy. Xem tập 56, chú thích 436.  
[6] Maurice Charles Christian Cuès.  
[7] Nhà điêu khắc Pavel Petrovich Trubetskoy.  
[8] I.I. Gorbunov-Posadov mang bản in thử "Con đường đời".  
[9] Vở hài kịch "Từ đó mọi phẩm chất".  
[10] Xem tập 58, trang 56 và chú thích 720, 728.  
[11] Pyotr Alekseevich Fokin. Xem thư số 31, tập 58, trang 56 và chú thích 727.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:05:42.409Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095891246"><Text>28. Gửi A. L. Tolstaya  
Ngày 18 tháng 5 năm 1910. Kocheti.  

Ta viết thêm đôi dòng vào tối ngày 18 phòng khi cần thiết. Hai ngày qua ta không khỏe: vô cùng mệt mỏi, nhưng hôm nay không chỉ đỡ hơn mà còn khỏe hẳn. Theo lời yêu cầu của Chertkov, hôm nay ta sửa lại vở kịch và định giao nó; với khán giả Telyatinki - những khán giả rất quan trọng - thì vở này tạm ổn[1]. Tapsel[2] cũng ở đây, quay phim chúng ta. 

Nhưng ta ngày càng chán ngấy những thứ phù phiếm, xa hoa này. Hôm nay không có thư con, ta thấy thiếu vắng gì đó. Tạm biệt con yêu. Con sẽ sắp xếp chuyến đi thế nào và khi nào thì đến? Gửi Varya lời chào chân thành của ta.  

L. T.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:04:51.246Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095869199"><Text>27. Gửi A. L. Tolstaya  
Ngày 17 tháng 5 năm 1910. Kocheti.  

Hôm qua ta đã nghĩ, Sasha yêu quý, nếu viết thư cho con thì chắc khó kịp đến tay con trước ngày 20 - ngày con có thể lên đường. Nhưng hôm nay nhận được thư con vui vẻ, mạnh khỏe, ta thấy rõ con chưa thể đi trước ngày 20 được, nên gửi đôi dòng cho con. 

Ta vẫn ở nhà Sukhotin, rất ổn dù mấy ngày nay hơi mệt. Vẫn chưa viết được gì, vẫn mong ngóng con với niềm vui khôn tả, nhưng sẽ rất buồn nếu con về sớm khi sức khỏe chưa hồi phục. Lá thư lạc quan của con khiến ta vui hẳn lên. Thật tốt nếu ta lại được bên nhau. 

Nhưng điều quan trọng nhất là ta có thể ít nhiều hài lòng với bản thân, mỗi ngày một ít bớt đi những điều không hay. Thôi, ta sẽ không làm con mệt với những triết lý nữa. Hôm nay có một cụ già theo giáo phái Thiên Chúa[1] đến thăm, rất thú vị. Cụ từng bị lưu đày và bảo vệ niềm tin của họ: sự trong sạch bằng mọi giá. 

Điều đáng quý ở họ là tôn giáo là việc hệ trọng của đời sống: không rượu chè, không thuốc lá, không ăn thịt, không nói tục. Chertkov và Dimochka[2] cứ nài ta hoàn thành vở hài kịch[3] dù thế nào đi nữa. Ngày mai ta sẽ cố gắng làm những gì có thể và gửi cho họ, hoặc tự mang đến vì ta sẽ đến Yasenki sau ba ngày nữa - nếu ta còn sống - và Dimochka sẽ đón ta. Thôi nhé, tạm biệt con yêu, nếu ta còn sống. Ta đi ngủ đây.  

L. T.  

Theo bản sao từ ACh.  
[1] Andrei Yakovlevich Grigoriev (1848-1926?), tín đồ giáo phái Thiên Chúa, sống cách Kocheti 10 km. Xem tập 58, chú thích 888.  
[2] Vladimir Vladimirovich Chertkov (sinh 1889), con trai V. G. Chertkov.  
[3] Vở hài kịch "Mọi phẩm chất đều từ đó" ("Ơn đền nghĩa trả"), Tolstoy viết năm 1910 cho buổi diễn nghiệp dư của thanh niên nông thôn ở Telyatinki do V. V. Chertkov tổ chức. Xem tập 38, trang 216.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:04:29.199Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095849264"><Text>26. Gửi A. L. Tolstaya  
Ngày 15 tháng 5 năm 1910. Kocheti.  

Lại viết cho con, lại nghĩ về con, lại cảm nhận hình bóng con như mỗi tối vẫn thế. Trong phòng ta, đèn dầu bốc mùi khét nên phải sang phòng làm việc của Tanya để viết. Hôm nay con bé đưa mẹ qua nhà Abrikosov về Mtsensk, giờ đứng cạnh ta, hai cha con trò chuyện về mẹ. Tanya thật đáng yêu, luôn biết nhìn thấy những điều tốt đẹp trong mẹ. 

Ta cảm kích con bé vì điều đó. Giờ cả nhà sum họp ở đây, cuộc sống thật dễ chịu và thanh thản. Ta chỉ còn ở lại đây bốn ngày nữa. Dù chẳng làm gì nhiều, ta vẫn cảm thấy rất thoải mái. Hy vọng mọi chuyện sẽ êm đẹp đến phút cuối. 

Hôm nay không nhận được thư con. Mong ngày mai sẽ có, và là lá thư vui vẻ. Sáng nay ta dạo quanh làng, trò chuyện thú vị với các bác nông dân. Tối có anh hàng xóm Matveev - một học giả[1] - đến chơi. Ôi sao mà khác biệt quá, và rõ ràng những người nông dân đáng quý hơn nhiều. Tạm biệt con yêu. Hôn con. Gửi lời hỏi thăm Varya.  

L. T.  

Theo bản sao từ ACh.  
[1] Vladimir Alexandrovich Matveev, hàng xóm nhà Sukhotin, nhà ngoại giao từng công tác ở Ba Tư, chuyên gia ngôn ngữ và các phong trào tôn giáo phương Đông. Xem tập 58, chú thích 695.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:04:09.264Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095830543"><Text>25. Gửi A. L. Tolstaya  
Ngày 14 tháng 5 năm 1910. Kochety.  

Hôm nay tôi lại nhận được thư của con, Sashenka yêu dấu, và như thường lệ, tôi viết thư vào buổi tối. Lá thư hôm nay của con tràn ngập niềm vui: không còn cái nóng ngột ngạt và con đã tiến bộ trong tốc ký. Biết đâu chúng ta lại có cơ hội cùng nhau làm việc. Tôi khỏe mạnh, và tâm hồn rất thanh thản dù chưa viết được gì. 

Hôm nay tôi đi bộ 5 dặm đến Zhelyabukha, bước đi rất khỏe khoắn. [Chertkov] đi từ xa theo sau tôi. Và Tanya cũng đến đón chúng tôi bằng xe ngựa. Thời tiết tuyệt vời. Mọi người đều tốt bụng, tôi đã trò chuyện vui vẻ với mấy bác nông dân. Ngày mai mẹ sẽ về Yasnaya rồi đến Moscow, còn chúng ta sẽ đi vào ngày 20. Tạm biệt con, tâm hồn bé nhỏ.  

Người cha già yêu thương con,  
L. T.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:03:50.543Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095811079"><Text>24. Gửi L. D. Semenov  
Ngày 14 tháng 5 năm 1910. Kochety.  

Kochety, ngày 14 tháng 5 năm 1910.  

Gửi Leonid Semenov.  

Như mọi khi, tôi rất vui khi nhận được lá thư ngắn của em, người anh em Leonid thân mến. Tôi luôn nghĩ về cuộc sống của em với niềm vui và xúc động. Trước khi rời nhà đến thăm con gái ở huyện Novosil, Shnyakin đã ghé thăm chúng tôi, và tôi chỉ kịp dành chút thời gian ngắn ngủi bên cạnh anh ấy để được tiếp thêm sức mạnh. 

Anh Grigory mời tôi đến chỗ các em. Cảm ơn anh ấy. Tôi nghĩ rằng, như em nói, không có ý chí cao hơn nào khiến mong muốn tha thiết nhất của tôi thành hiện thực, ít nhất là lúc này. Tôi nghĩ rằng Chúa không muốn điều đó, bởi tôi biết mình chẳng mong muốn gì cho riêng mình, ngoài việc thực hiện ý ngài. Gửi lời cảm ơn đến anh Mikhail vì đã nhớ đến tôi.  

Tôi hoàn toàn hiểu và đồng cảm với những dòng em viết về tin đồn cái chết của Dobrolyubov. Tôi cho rằng xem cái chết là điều ác là một quan niệm sai lầm tai hại.  

Dushan chắc chắn sẽ tự viết thư cho em. Đừng quên tôi và thỉnh thoảng cho tôi biết tin tức về em. Tình yêu của em và các anh em Mikhail, Grigory cùng những người khác không chỉ khơi dậy những cảm xúc đẹp đẽ nhất trong tôi, mà còn khiến tôi nâng cao hình ảnh bản thân.  

Lev Tolstoy</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:03:31.079Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095781115"><Text>22. Gửi I. V. Kolesnikov  
Ngày 14 tháng 5 năm 1910. Kochety.  

Kochety, ngày 14 tháng 5 năm 1910.  

Tôi đã nhận được thư của anh, Ivan Vasilyevich, và hoàn toàn thấu hiểu nỗi phẫn nộ trong lòng anh. Bản thân tôi cũng không ngừng trải qua cảm giác ấy khi chứng kiến cuộc sống của con người trong thế giới chúng ta. 

Điều giúp dịu đi, thậm chí xoa tan hoàn toàn cảm giác này chính là suy nghĩ và nhận thức rằng việc thay đổi những điều kiện sống điên rồ và vô đạo đức kia không nằm trong quyền lực của tôi, trong khi điều tôi hoàn toàn có thể kiểm soát chỉ là cuộc đời và hành động của chính mình trong từng phút giây hiện tại, và rằng hành động hướng vào bản thân mình đồng thời là phương tiện duy nhất để tôi tác động đến những điều kiện bên ngoài. 

Hành động hướng vào chính mình chính là đòn bẩy giúp tôi góp phần chuyển hóa những điều kiện xấu thành tốt đẹp. Đúng vậy, không chỉ một người 82 tuổi như tôi, mà ngay cả một chàng trai trẻ cũng có thể chẳng kịp thấy sự thay đổi ấy, nhưng mỗi bước hoàn thiện nội tâm của từng cá nhân chắc chắn sẽ gieo mầm cho sự biến chuyển của trật tự chung.  

Cuốn sách "Zarathustra đã nói như thế" của Nietzsche, theo tôi, là một trò lố bịch vĩ đại. Tôi đã đôi lần bày tỏ quan điểm này và giải thích rõ lý do. Người bạn của tôi, Vladimir Grigoryevich Chertkov, đang viết về Nietzsche. 

Tôi đã nhờ anh ấy chia sẻ với anh quan điểm của mình về Nietzsche - một quan điểm mà tôi hoàn toàn tán thành. Tôi gửi kèm theo đây một vài cuốn sách để củng cố những điều tôi đã trình bày ở trên.  

L. Tolstoy</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:03:01.115Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095773439"><Text>21. Gửi A. L. Tolstaya  
Ngày 13 tháng 5 năm 1910. Kochety  

Hôm nay ngày 13, cha nhận được bức thư không vui của con, Sasha thân yêu, không vui vì con bị sốt và không khỏe. Hãy mạnh mẽ lên, con yêu, ngày càng chuyển những mối quan tâm của cuộc sống vào bên trong - vào đời sống nội tâm của con - tiến gần hơn đến những gì con muốn trở thành với tâm hồn mình.  

Cha biết rằng điều tự nhiên với cha - khi mọi đam mê thể xác đã lắng xuống - vẫn còn khó khăn với con, nhưng dù sao cũng phải thế, và con càng sớm nhận ra điều này và đặt cuộc sống của mình vào đó, cuộc sống sẽ càng tốt đẹp hơn. Và con có thể làm được.  

Cha vui với ý nghĩ sẽ gặp con, nếu Chúa muốn. Ở đây mọi thứ vẫn tốt đẹp. Hôm nay Lev cùng vợ và các con - một đứa con nuôi - và Sergei[^10] đã đến. Chertkov đã mời Tapsell[^11]. Cha không hoàn toàn thích điều này, nhưng không thể từ chối Chertkov bất cứ điều gì, và Tanya cũng thích, nên cha cũng vui.  

Cha vẫn không viết gì, nhưng suy nghĩ rất nhiều. Thậm chí các bức thư cũng được viết thay cha rất tốt, khi thì Bulgakov, khi thì Chertkov. Cha hôn con, con yêu, và cả Varya đáng yêu nữa.  

L. T.  

In theo bản sao từ ACh.  
[^9]: Trong bản sao thiếu một từ cần thiết cho ý nghĩa: phải [?]  
[^10]: Xem chú thích 8 trong thư số 3.  
[^11]: Nhiếp ảnh gia người Anh Thomas Tapsell (mất 1915), người đã nhiều lần chụp ảnh Tolstoy theo yêu cầu của V. G. Chertkov.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:02:53.439Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095738941"><Text>20. Gửi A. L. Tolstaya  
Ngày 12 tháng 5 năm 1910. Kochety  

Lại một buổi tối ngày 12. Cha chào tất cả mọi người và một mình nghĩ về con, viết cho con, Sasha thân yêu của cha. Hôm nay cha nhận được bức thư khá cũ của con, nói về việc cha không nhận được thư con và về chiếc răng bị nhổ. Thế còn ho thì sao? Mấy ngày nay cha đều nhận được thư con mỗi ngày.  

Về bản thân, cha muốn nói - chỉ toàn điều tốt, nhưng ngại khoe khoang: cha tin con hiểu rằng cha không thấy mình tốt, mà là do hoàn cảnh bên ngoài. Cha cũng không phàn nàn về bản thân, vì ít nhất cha ý thức được mình không tệ như trước đây.  

Cha cưỡi ngựa, đi dạo trong công viên buổi sáng. Ít giao tiếp với mọi người. Sự gần gũi với Chertkov làm cha vui. Cha viết rất ít, hầu như không viết gì, nhưng suy nghĩ rất nhiều. Tùy theo ý Chúa mà thực hiện. Lev Sukhotin và Sergei[^7] sẽ đến vào ngày mai. Tanya đảm bảo rằng cha và Chertkov không làm phiền, và chúng ta sẽ tiễn mẹ vào ngày 15, sau đó ở lại thêm một hoặc hai ngày không có mẹ, vì vậy khoảng ngày 19, 20 cha sẽ về Yasnaya. Hẹn gặp lại con, nếu Chúa muốn.  

Hôm nay cha và Chertkov đã nói về con rất tốt. Khrisanf[^8] thật đáng yêu. Anh ấy định viết thư cho con.  

L. T.  

In theo bản sao từ ACh.  
[^7]: Lev Mikhailovich Sukhotin (sinh 1879), con trai cả của M. S. Sukhotin, và em trai Sergei Mikhailovich.  
[^8]: Khrisanf Nikolaevich Abrikosov.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:02:18.941Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095729161"><Text>19. Gửi A. L. Tolstaya  
Ngày 11 tháng 5 năm 1910. Kochety  

Hôm nay cha đang dùng chiếc bình mực tuyệt vời với đầy đủ phụ kiện mà Tanya đã tặng cha. Cha nhận được bức thư buồn của con - dù sao với cha cũng vẫn vui khi nhận bất kỳ thư nào từ con - con viết về nỗi cô đơn và việc con bị cắt tóc. Không chỉ con, mà cha cũng thấy tiếc cho điều đó. Nhưng thôi, miễn là còn cái đầu và những gì trong đầu và trái tim.  

Hôm nay cha tự viết cho mình về điều đã trở nên rõ ràng với cha trong thời gian gần đây: rằng cái ác không tồn tại và không thể tồn tại - rằng những gì chúng ta gọi là cái ác và cảm nhận là cái ác, chỉ là mê tín. Cái mà chúng ta gọi là ác chỉ là dấu hiệu của những sai lầm của chúng ta, và việc sửa chữa bản thân, giải phóng khỏi sai lầm - là niềm vui lớn nhất. Vì vậy, cái mà chúng ta gọi là ác chỉ là sự chuẩn bị cho niềm vui.  

Con còn trẻ, khó mà tin vào điều này, nhưng rồi con sẽ sống và không chỉ tin - mà còn trải nghiệm nó. Và cha biết con có thể làm được. Chỉ cần dũng cảm hơn không phải trước người khác, mà trước chính mình. Con làm tốt khi may vá và học tốc ký. Lao động là thứ thiếu nhất trong cuộc sống của chúng ta.  

Hôm qua cha cảm thấy khỏe khoắn và tràn đầy ý tưởng. Hôm nay thì ngược lại, buồn ngủ, yếu ớt và không có năng lượng để suy nghĩ, nhưng trong lòng rất thoải mái. Đến bữa trưa có hai cha con nhà Abrikosov[^5] đến. Khrisanf, như thường lệ, giản dị, đáng yêu, trong sáng, rõ ràng. Mẹ sẽ đi vào ngày 14 hoặc 15. Còn cha sẽ ở lại thêm. Tanya nói rằng cha và Chertkov - người cũng ở lại - không làm phiền cô ấy.  

Cha vui khi sớm được gặp con - đầu cạo trọc, mập mạp, nhưng vẫn là người con gái thân yêu của trái tim cha.  
Hôm nay và hôm qua cha cưỡi ngựa rất thú vị. Thôi, tạm biệt con, hẹn gặp lại. Gửi lời chào thân ái đến Varya.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:02:09.161Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095719798"><Text>18. Gửi A. L. Tolstaya  

Ngày 10 tháng 5 năm 1910. Kochety  

Cảm ơn người bạn thân yêu vì đã viết thư cho cha mỗi ngày. Dù thư của con có thế nào, cha luôn vui khi nhận được. Dĩ nhiên, con càng viết nhiều về cuộc sống thể xác và nhất là tinh thần của mình, cha càng vui hơn. Nhưng đừng ép bản thân, chỉ cần viết: "Chào cha, con vẫn khỏe và yêu cha" là đủ với cha rồi.  

Hôm nay Andrey đã đi, để lại ấn tượng buồn. Trời lạnh, và cha cũng không được khỏe. Nhưng hôm nay thời tiết tốt hơn và trong lòng cha cũng thoải mái hiếm có; nhiều suy nghĩ đến với cha, những điều cha thấy quan trọng, và tất cả đều tràn đầy tình cảm tốt đẹp. Cha đi dạo trong công viên, tiếng sơn ca ríu rít khắp nơi, hoa linh lan đáng yêu đến mức không thể không ngắt, và trong lòng cha tràn ngập niềm vui, một cảm xúc, một ý nghĩ nối tiếp nhau. Chỉ cần biết ơn tất cả mọi người và mọi điều.  

Cầu Chúa để con thường xuyên có được tâm trạng như thế này. Hãy tin rằng đó là cách nó phải tồn tại. Và nếu không[^3] như vậy, nghĩa là con đang ngủ; hãy bình tĩnh chờ đợi đến lúc tỉnh giấc. Cha hôn con, cô bé năm pood[^4] đáng yêu. Cha nhờ Varya đừng hành hạ con quá.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:01:59.798Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095703244"><Text>17. Gửi A. L. Tolstaya  
Ngày 9 tháng 5 năm 1910. Kochety  

Hôm nay, ngày 9 tháng 5, cha đã nhận được bức thư ngắn của con gái yêu quý, con viết về chuyện may vá, học tốc ký, còn cô Varya gian ác thì cứ ngăn cản. Thôi thì hai con cứ nhường nhịn nhau - mỗi người một nửa. Hôm nay mẹ và Andryusha đã về.  

Andrey bắt đầu nói về Molchnikov với thái độ lên án, cha đã phản ứng gay gắt (cha tự trách mình vì điều này), je lui ai dit son fait[^1], thật không hay chút nào. Kỳ lạ thay, ngay trong những giờ đầu tiên trở về, lần đầu tiên cha đã bày tỏ với mẹ cảm giác ghê tởm và đau khổ của mình về cuộc sống mà cha đang tham dự, đang tồn tại trong đó. Cha bỏ đi trong xúc động, sau đó quay lại hôn mẹ, và cha nghĩ mẹ đã hiểu và cảm nhận được. Điều đó thật tốt đẹp.  

Cha rất vui vì có Chertkov ở đây. Andrey vừa khó chịu lại vừa đáng thương. Cha biết rằng với những người như thế, phải đối xử bằng cách nhớ rằng họ không có lỗi, rằng họ không hiểu, và cha đang cố gắng. Nhưng hôm nay cha đã không kìm được. Cha không làm tổn thương anh ta, nhưng đã nói thẳng thừng về thế giới mà anh ta đang sống, thế giới mà anh ta cho là đáng được tôn trọng.  

Nhu cầu được bày tỏ tất cả sự điên rồ và sự ghê tởm của cuộc sống chúng ta - với sự xa hoa ngu ngốc của chúng ta giữa những con người đói khát, nửa trần truồng, sống trong chấy rận, trong những căn nhà tranh ám khói[^2] - ngày càng lớn dần trong cha. Nhưng thôi, những gì Chúa ban cho. Hãy giữ vững, con yêu. Hãy luôn nghiêm khắc và chú ý đến bản thân như trước đây. Cha hôn con, con gái yêu quý.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:01:43.244Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095685603"><Text>12. Gửi I.A. Bori (Joseph Alemany Bori) và F.G. Ruiz (Fréderic Gimenez Ruiz).  

Ngày 7 tháng 5 năm 1910 tại Kochety  

Để thực hiện trọn vẹn bổn phận của một tín đồ Cơ đốc chân chính trong khả năng của mình, việc thay đổi môi trường sống hoàn toàn vô ích. Lý tưởng của con người được soi sáng bởi giáo lý đích thực của Đức Kitô không gì khác ngoài sự hoàn thiện đạo đức không ngừng; nghĩa là nỗ lực trở nên tốt đẹp hơn, vun đắp tình yêu thương với Thượng đế và đồng loại. Sự hoàn thiện có thể đạt được trong mọi hoàn cảnh.  

Tôi không biết đến bất kỳ cộng đồng Cơ đốc nào ở châu Âu, và dẫu có biết, tôi cũng không khuyên các bạn từ bỏ lối sống hiện tại để gia nhập họ.  

Dù sao đi nữa, tôi vẫn chúc các bạn đạt được phúc lành chân chính cho tâm hồn – thứ có thể đạt được ở bất cứ đâu, bất cứ lúc nào.  

Lá thư của các bạn khiến tôi vô cùng vui lòng.  

Bạn và người anh em của các bạn  

L.T.  

Joseph Alemany Bori và Fréderic Gimenez Ruiz – nhân viên thương mại tại Barcelona (Tây Ban Nha), viết rằng sau khi thấm nhuần tư tưởng của Tolstoy, họ muốn rời thành phố để đi bộ đến một cộng đồng Cơ đốc nào đó ở Pháp hoặc Thụy Sĩ, và đề nghị Tolstoy cung cấp địa chỉ của cộng đồng như vậy.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:01:25.603Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095678926"><Text>134. Gửi Aleksandr Modestovich Khiryakov. 

Aleksandr Modestovich Khiryakov, sau khi chấp hành án tù tại pháo đài vì biên tập tờ báo "Tiếng Nói". Theo yêu cầu của Tolstoy (xem tập 81, thư số 127), đã viết một bức thư dài trước ngày được tự do, kể chi tiết về cuộc sống của tù nhân trong pháo đài và tâm trạng của mình, rồi gửi ngay cho Tolstoy sau khi ra tù để tránh kiểm duyệt nhà tù. 

Bức thư này gây ấn tượng mạnh với Tolstoy. Ông từng nói về nó: "Đúng, nó rất mạnh mẽ. Mạnh hơn nhiều so với bất kỳ truyện ngắn nào của Andreev như 'Bảy Kẻ Bị Treo Cổ'. Ở đây là những trải nghiệm thực, và vì thế nó tác động sâu sắc. Còn những thứ kia, ta cảm thấy chúng chỉ là hư cấu." 

Ngày 11 tháng 8 năm 1910. Yasnaya Polyana  

Cảm ơn anh, Aleksandr Modestovich thân mến, vì bức thư cuối cùng tuyệt vời và khiến tôi vô cùng xúc động. Tôi không xứng đáng nhận nó, vì đã không trả lời bức thư trước đó của anh.  

Tôi không trả lời vì muốn phản bác anh, nhưng sau đó quyết định rằng tốt hơn hết là khi gặp nhau, điều mà tôi hy vọng và rất mong muốn, chúng ta sẽ nói chuyện. Và đột nhiên nhận được bức thư hay như vậy. 

Tôi tiếc vì nó ngắn. Tôi hy vọng và khuyên anh nên mô tả chi tiết hơn tất cả những gì anh đã trải qua, bởi anh làm điều đó rất tốt, cả việc mô tả về những người khác.  

Vâng, nếu không biết về sự tiến hóa của mê tín trừng phạt, mà bản thân đã trải qua và qua các truyền thuyết, người ta khó có thể tin rằng, những việc như anh mô tả có thể xảy ra, khi một người da đen châu Phi giết kẻ thù của mình và ăn thịt, tôi có thể hiểu anh ta hơn, thấy nhiều tính người hơn, dù chỉ là tính người thú tính, nhưng vẫn là có tính người, hơn là ở tất cả những kẻ tham dự vào những việc gây ra cho anh, từ cao đến thấp.  

Mâu thuẫn ở đây là tính thú vật tạo ra hành vi thú tính, nhưng tính người, tính trí tuệ, vốn được cho là có ở những thứ như điện, súng lục, v.v., lẽ ra phải tạo ra hành vi mang tính trí tuệ của con người, nhưng nó lại tạo ra hành vi thú tính tàn bạo hơn gấp bội. Từ đó tôi đặc biệt hiểu rõ trạng thái tâm hồn mà anh mô tả.  

Chúc mừng anh được tự do. Ngày 6 tháng 8, tôi đã nghĩ về anh. Dẫu điều này có khó khăn với anh đến đâu, qua bức thư của anh, tôi cảm nhận và tin rằng những trải nghiệm ấy đã để lại những dấu ấn sâu sắc và thanh lọc trong tâm hồn anh. 

Tôi xin gửi lời chúc mừng đến cả vợ anh và thân ái siết tay hai người, mong có dịp được gặp lại.  

Lev Tolstoy.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:01:18.926Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095645172"><Text>132. Thư Gửi Evgenia Ivanovna Petrovskaya 

Ngày 10 tháng 8 năm 1910. Yasnaya Polyana

Evgenia Ivanovna thân mến. Cô hỏi rằng: “Làm thế nào những người trẻ tuổi giữ gìn được sự trong sáng?”

Tôi chỉ biết một phương pháp, đó là ý thức tôn giáo chân chính, không phải là niềm tin mù quáng hay sự tín nhiệm, mà là một ý thức tôn giáo sống động, có tác động thực sự và hướng dẫn cuộc sống, dù không phải toàn bộ cuộc đời thì ít nhất cũng là như một kim chỉ nam cho đời sống.

Tất nhiên, ý thức tôn giáo không đảm bảo thành công tuyệt đối. Thành công sẽ còn phụ thuộc vào sức mạnh tương tác giữa ý thức ấy với tính khí đầy đam mê của người trẻ, và những cám dỗ từ môi trường xung quanh.

Tôi chỉ muốn nói rằng: ý thức tôn giáo là điều kiện tiên quyết quan trọng nhất để đạt được thành công đó.

Về câu hỏi thứ hai của cô: “Người giáo dục có thể làm gì?” – câu trả lời rút ra từ điều trên:

 Người giáo dục, trong khả năng của mình, nên giới thiệu cho người được giáo dục những lời giải chung cho các vấn đề tôn giáo, được truyền dạy bởi các bậc thầy vĩ đại nhất về đời sống tinh thần của nhân loại. Đồng thời, bản thân người giáo dục cũng cần nêu gương trong việc sống theo những chân lý đó. Như vậy là họ đã làm hết khả năng của mình.

Về câu hỏi thứ ba – việc cô muốn đến thăm tôi – tôi trả lời rằng tôi rất vui nếu được gặp cô. Nhưng hiện tại tôi không được khỏe, lại rất bận, và trong vài ngày tới tôi định sẽ đi thăm con gái.

Lev Tolstoy.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:00:45.172Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095638846"><Text>129. Thư Gửi T.E. Igolnikov.

T.E. Igolnikov là một công chức sống tại Saint Petersburg. Ông đã gửi thư đề nghị Tolstoy giải thích ý nghĩa của sách Khải Huyền, đặc biệt là các chương 6, 7, 8, 9 và 10.
Ngày 9 tháng 8 năm 1910 – Yasnaya Polyana.
Ông hỏi tôi về ý nghĩa của các chương từ 6 đến 10 trong sách Khải Huyền của Gioan. Nếu ông đã hỏi tôi điều này, thì có lẽ ông cho rằng những gì được viết trong các chương đó mang ý nghĩa tôn giáo quan trọng.
Về điều này, tôi phải nói với ông rằng, không chỉ riêng sách Khải Huyền của Gioan là một cuốn sách rất rối rắm, vô ích và trống rỗng, mà toàn bộ những sách được tập hợp lại và gọi là Kinh Thánh, từ chương đầu tiên của Sáng Thế Ký, cho đến các thư tín cuối cùng, cũng đều là những tác phẩm như bao tác phẩm khác của bất kỳ tác giả nào. Việc gán cho chúng một giá trị đặc biệt và coi chúng là thiêng liêng, là một sai lầm nghiêm trọng và rất nguy hại.
Chỉ có một điều là thiêng liêng duy nhất đó là linh hồn con người, trí tuệ của nó, và sự khát khao tìm kiếm chân lý trong nó. Và chân lý có thể được tìm thấy trong một cuốn sách bình thường nhất, hay trong lời nói của một con người vô danh, giản dị, và tất nhiên cũng ở trong bất kỳ cuốn sách nào được coi là thiêng liêng khác. 
Ông đang sống ở Petersburg, nên có thể dễ dàng tìm được cuốn “Vòng Đọc Sách” của tôi. Trong đó sẽ trình bày tư tưởng này từ nhiều góc độ khác nhau.
Chân lý chỉ thực sự là chân lý và thực sự thiêng liêng, khi nó được trình bày một cách giản dị, dễ hiểu cho mọi người. Và những chân lý như vậy có thể tìm thấy, trong nhiều sách của các tôn giáo phương Đông, Bà La Môn giáo, Phật giáo, Lão Tử, cũng như trong Tin Mừng gần gũi với chúng ta, ví dụ như trong chương 4 và 6 của sách Matthew.
Để ông có thể hiểu rõ hơn quan điểm của tôi về vấn đề này, và về chân lý trong tôn giáo nói chung, tôi gửi ông cuốn “Giáo lý của Kitô giáo”, được tôi trình bày dưới hình thức giản đơn nhất, cùng với cuốn “Chỉ Một Giới Luật”. Ngoài ra còn có cuốn “Điều Tôi Tin”, ông có thể tìm mua tại bất kỳ hiệu sách nào ở Petersburg. Nếu không tìm được, tôi sẽ gửi cho ông.
Tôi sẽ rất vui nếu bức thư này trả lời thỏa đáng cho câu hỏi của ông.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:00:38.846Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095630186"><Text>126. Thư Gửi Dmitry Nikiforovich Rensky .

Rensky là một linh mục nhà thờ Nativity ở Palashi, Moskva, đã gửi thư chỉ trích quan điểm tôn giáo và lập trường chính trị của Tolstoy, kêu gọi ông trở về với Chính Thống Giáo. Dù ban đầu Tolstoy định không gửi vì cho rằng hơi gay gắt, nhưng rồi bức thư vẫn được gửi đi sau đó 2 ngày.


Ngày 5 tháng 8 năm 1910, Yasnaya Polyana.

"Các con yêu dấu, chúng ta hãy yêu thương nhau, vì tình yêu đến từ Chúa, và ai yêu thương thì đã được sinh ra từ Chúa và biết Chúa. Kẻ nào không yêu thương thì không biết Chúa, bởi vì Chúa là tình yêu."  

"Chưa ai từng thấy Chúa; nhưng nếu chúng ta yêu thương nhau, thì Chúa ở trong chúng ta, và tình yêu của Ngài được trọn vẹn trong chúng ta."  

"Chúa là tình yêu, và ai ở trong tình yêu thì ở trong Chúa, và Chúa ở trong người ấy."  

(Thư thứ nhất của John, chương 4, câu 7, 8, 12, 16)  

Chính vì tôi tin vào Chúa,  Đấng mà Đức Ki-tô dạy chúng ta tin tưởng, và bản chất của Ngài đã được định nghĩa rõ ràng trong những câu kinh này, cũng như trong toàn bộ Phúc Âm, nên tôi không thể nghe theo lời khuyên của ngài, và quay về với giáo lý của giáo phái có hại tự xưng là Chính Thống Giáo, nơi ngài đang kêu gọi tôi. 

Tôi không thể quay lại giáo phái này, bởi nó phủ nhận Chúa đích thực của Kitô giáo, tức tình yêu thương, thay vào đó bằng một thế lực độc ác, phi lý, hứa hẹn thiên đàng vĩnh cửu, hoặc hình phạt đời đời, hình phạt vĩnh viễn và thật mâu thuẫn với một vì Chúa của tình yêu thương. 

Tôi không chỉ không thể quay lại, mà còn không thể không phủ nhận giáo phái tai hại này, bởi nó cấu kết với chính quyền, những kẻ nắm quyền lực và gây ra đủ loại tội ác, nhằm mê hoặc quần chúng u tối và thế hệ trẻ, bằng những khái niệm sai lạc về Chúa và luật pháp của Ngài. 

Bản thân nó chỉ tồn tại và lan rộng nhờ sự bạo lực của chính quyền đó.  

Xin ngài tha thứ cho tôi vì đã nói thẳng những gì tôi cho là sự thật. Tôi buộc phải làm vậy vì bức thư của ngài. Đáng lẽ, với niềm tin tuyệt đối vào chân lý ngài tuyên xưng, ngài nên để kẻ tội đồ cứng lòng như tôi tự chìm trong lầm lạc, nhất là khi ngài chẳng có gì mới để nói, những điều tôi chưa từng nghe hàng ngàn lần từ những kẻ rao giảng, nhưng sâu thẳm chẳng tin vào thứ họ đang truyền bá. 

Họ cố gắng cải đạo người khác chỉ để củng cố niềm tin mù quáng của chính mình, họ cần đám đông tin theo họ để cảm thấy mình đúng.  

Cuối cùng, cho phép tôi khuyên ngài như cách ngài khuyên tôi, Hãy tạm quên đi chức tư tế và những người ngài nghĩ mình có trách nhiệm "cứu rỗi", trong một khoảnh khắc tỉnh táo, hãy thành thật suy ngẫm, không phải về vị Chúa trừng phạt con người bằng hỏa ngục vĩnh viễn hay bay lên trời, mà về vị Chúa duy nhất, chân thực, Chúa của tình yêu, Đấng đang ngự trong tâm hồn ngài và ngài không thể không nhận ra. 

Hãy nghĩ về chính mình, về linh hồn mình, nhận ra sự lầm lạc của bản thân, và hành động theo lẽ tự nhiên của nhận thức ấy.  

Người anh em của ngài . Lev Tolstoy.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T15:00:30.186Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095599671"><Text>116. Thư Gửi Linh mục A.T.T.

Dưới đây là thư Tolstoy trả lời thư của một linh mục không rõ danh tính từ huyện Luga, tỉnh Saint Petersburg, trên phong bì thư chỉ ký tên: linh mục A.T.T.

Alexander Goldenweiser nhà sư phạm âm nhạc và nhà soạn nhạc nổi tiếng của Nga, đồng thời cũng là bạn thân và người ghi chép lại nhiều kỷ niệm với Lev Tolstoy trong những năm cuối đời. Trong hồi ký của mình đã viết về sự kiện này như sau, Lev Nikolayevich đã kể với tôi về bức thư của một linh mục khiến ông vô cùng xúc động. 

Đó là câu chuyện thường thấy, học xong trường thần học, bị ép kết hôn ngay, được bổ nhiệm vào một giáo xứ, rồi đột nhiên nhận ra rằng mình không thể tiếp tục sống trong sự giả dối đó nữa.

 ngày 31 tháng 7 năm 1910, Yasnaya Polyana.

Thư của anh đã làm tôi xúc động. Từ tận đáy lòng, tôi mong muốn và sẽ cố gắng giúp anh, trong hoàn cảnh đặc biệt khó khăn của mình.

Về câu hỏi trực tiếp, căn bản và tất yếu phải phát sinh, rằng liệu anh nên tiếp tục ở trong vị trí hiện tại, hay rời bỏ nó, thì không ai khác ngoài chính anh có thể trả lời. Không có gì phải bàn cãi, nếu xét từ góc độ đạo đức - tôn giáo, thì anh sẽ tốt hơn rất nhiều nếu rời bỏ hoàn cảnh giả dối hiện tại, hơn là tiếp tục sống trong đó. 

Mà bởi vì quyết định đó vướng phải những trở ngại, không phải mang tính ích kỷ, nhưng xuất phát một phần từ những yêu cầu đạo đức của người thân anh, vợ, cha mẹ, và quan trọng nhất là phụ thuộc vào sức mạnh kiên định của thế giới quan tôn giáo của anh, đó là đức tin.

Có thể là những trở ngại bên ngoài kia, sẽ không đủ mạnh để thắng được nhu cầu tinh thần bên trong của anh, hoặc cũng có thể nhu cầu tinh thần ấy sẽ mạnh đến nỗi, dù bất kỳ điều gì ràng buộc anh bên ngoài , anh vẫn sẽ dứt bỏ tất cả, để thực hiện ý chí của Thượng Đế, tự hiến trọn mình cho Ngài. Nhưng cũng có thể xảy ra điều ngược lại, những trở ngại bên ngoài đó sẽ mạnh hơn, hoặc nhu cầu tinh thần trong anh chưa đủ lớn. Tất cả điều đó, chỉ một mình anh có thể biết và quyết định.

Anh biết rõ rằng hành động phù hợp với đòi hỏi của tinh thần cao cả, thì bao giờ cũng là điều tốt nhất. Đó cũng chính là điều tôi mong ước cho anh . Nhưng cũng có thể anh sẽ không đủ sức vượt qua, và sẽ tiếp tục sống trong hoàn cảnh hiện tại. Điều đó hoàn toàn có thể xảy ra, và tôi cũng không dám phán xét anh.

Một điều duy nhất mà tôi cho phép bản thân khuyên anh trong trường hợp này, đó là nếu anh buộc phải tiếp tục sống trong hoàn cảnh giả dối và tồi tệ đó, thì xin đừng biện minh cho bản thân, bằng những lối ngụy biện thông thường, mà hãy ý thức đầy đủ về sự sai trái của hoàn cảnh ấy, cố gắng trong khi còn ở lại trong đó, chuộc lại phần nào tội lỗi của mình, bằng cách quên mình nhiều nhất có thể và phụng sự người khác. Nhưng đồng thời, hãy luôn ý thức rằng mình có lỗi, và sẵn sàng rời bỏ hoàn cảnh ấy ngay khi có thể.

Đó là tất cả những gì tôi có thể nói với anh, để đáp lại một bức thư hay, chân thành và khôn ngoan của anh. Những điều tôi nói ra ở đây là sau khi đã suy nghĩ kỹ càng, tự kiểm tra mình một cách nghiêm khắc, và với lòng chân thành sâu sắc, như một người anh em, tôi muốn phục vụ anh .</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:59:59.671Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095592434"><Text>89. Thư Gửi Esfir Isaakovna Kaplan.
Esfir Isaakovna Kaplan là vợ của Iosif Ovshievich Perper, cả hai đều là người Do Thái, đều là những nhà hoạt động xã hội ăn chay, và theo chủ nghĩa Tolstoy. Bị chính quyền Sa hoàng đàn áp hành chính, (một dạng giám sát, hạn chế hoạt động). Hai người từng xuất bản một tạp chí ăn chay, gắn với phong trào đạo đức, phản bạo lực và thuần chay, rất gần với triết lý của Tolstoy.

Ngày 13 tháng 7 năm 1910 tại Yasnaya Polyana.

Esfir Isaakovna Kaplan thân mến,

Tôi đã nhận được thư của cô và cảm nhận được sự chân thành trong những câu hỏi của cô. Tôi sẽ cố gắng trả lời chúng. Điều này với tôi khá dễ dàng vì chính những câu hỏi cô đặt ra cũng là những điều tôi đang suy ngẫm.

Câu hỏi đầu tiên là, "Sức khỏe tinh thần của con người có phụ thuộc vào thể chất hay ngược lại?"

Nó phụ thuộc ở một mức độ thấp nhất định, tức là con người khó có thể tốt bụng, yêu thương mọi người khi bản thân đang chịu đau đớn về thể xác. Nhưng chính sự đau đớn đó lại là cơ hội để nâng tầm đời sống tinh thần. Nếu con người nỗ lực vươn tới sự hoàn thiện nội tâm, thì bệnh tật sẽ không làm suy yếu khát vọng ấy mà trái lại, còn khiến nó mãnh liệt hơn.
Từ kinh nghiệm cá nhân, tôi có thể nói rằng, khi tôi tự cho phép mình nghĩ rằng vì sức khỏe yếu nên không thể sống đúng với lý tưởng đạo đức, thì tôi ngày càng sa sút. Nhưng nếu xem đau đớn như một lời nhắc nhở để tăng cường công việc tinh thần, thì chính lúc đó tôi lại cảm thấy hạnh phúc và bình an nhất. Trên thực tế, tôi tin rằng việc bằng mọi cách chạy theo việc chữa bệnh thân xác, thường gây hại nhiều hơn là mang lại lợi ích thực sự cho đời sống con người.

Câu hỏi thứ 2 là, "Làm thế nào để yêu kẻ thù bằng tâm hồn khi sống giữa họ, và va chạm với sự giả dối hàng ngày, sự ích kỷ, chủ nghĩa vật chất, sự thiếu kiềm chế của họ?"

Tôi biết điều đó thật khó, và thật dễ dàng để tự nhủ,  tôi không thể yêu những con người như vậy. 

Nhưng xin Thượng Đế giúp chúng ta thoát khỏi suy nghĩ ấy, nó chỉ làm tăng thêm cảm xúc tiêu cực và quan trọng hơn, làm gia tăng sự tự mãn về bản thân. Vì nó cho rằng, "Tôi, thì tốt, còn tất cả những người khác đều xấu xa." 

Dù khó khăn đến đâu, hãy cố gắng yêu thương những người khó chịu nhất với cô, như lời dạy tuyệt vời trong Phúc âm, và chỉ cần không nản lòng, không buông lỏng dây cương, rồi sẽ đến lúc cô cảm nhận được rằng mình có thể yêu thương cả những người tưởng chừng như không thể nào yêu được. Điều này tôi cũng có thể khẳng định từ trải nghiệm cá nhân, dù còn ít ỏi và non nớt.

Câu hỏi thứ 3. "Có nên rời bỏ thế gian này nếu cuộc sống trong đó trở nên không thể chịu đựng nổi?"

Dĩ nhiên là không, vì chính những lý do tôi đã trả lời trong hai câu hỏi đầu, và hơn nữa, điều đó cũng không thể thực hiện được. Nghe có vẻ lạ khi nói rằng thế giới của những con người mà ta cho là xấu xa, lại cần thiết cho chúng ta, để trên thực tế cho ta thấy sự yếu đuối, xấu xa của chính mình, rằng ta không hề tốt đẹp hơn những kẻ mà ta muốn lên án.

Cô nói rằng đau khổ từ cuộc sống giữa thế gian đôi khi vô ích. Thực ra chúng chỉ vô ích nếu con người không biết tận dụng chúng như một điều tốt, giống như những cơn đau không thể thiếu trong mọi sự sinh nở, sự vận hành của thể xác lẫn tinh thần đều diễn ra như vậy.

Đó là tất cả, cầu Chúa phù hộ cô!

Lev Tolstoy.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:59:52.434Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095582262"><Text>83. Thư Gửi Neklyudov.

Neklyudov một công nhân đường sắt ở Tashkent. Sau khi đọc cuốn "Giải Pháp Duy nhất" của Tolstoy, anh viết thư đề nghị Tolstoy giải thích "rốt cuộc người lao động nên làm gì".

Ngày 10 tháng 7 năm 1910. Yasnaya Polyana.

Anh hỏi người lao động nên làm gì, khi phải góp phần áp bức đồng loại, bằng cách tính công của người dưới quyền mình thấp hơn. Nhưng câu hỏi tương tự cũng nên đặt ra khi người lao động phải lựa chọn: làm thư ký, kế toán, giám sát cho chủ xưởng với mức lương cao hơn hay từ chối?

Hoặc quan trọng hơn, đi lính để trấn áp công nhân, hay từ chối và bị bỏ tù hoặc bị lưu đày?

Với tất cả những câu hỏi này, cụ thể là người lao động nên làm gì trong những tình huống đó, không ai có thể trả lời thay họ. Với nhận thức hiện tại của công nhân về vị trí của mình, câu hỏi này gần như không tồn tại. 

Nhưng với nhận thức mà tôi, dựa trên ý thức tôn giáo, cố gắng truyền tải trong bài viết "Giải Pháp Duy nhất", câu hỏi này sẽ nảy sinh với mỗi công nhân, khi họ tính công của người dưới quyền mình thấp hơn, khi trực tiếp giúp chủ chống lại công nhân, hay khi nhập ngũ. Và chỉ chính người lao động mới có thể trả lời, tùy vào mức độ rõ ràng của ý thức tôn giáo.

Nếu ý thức tôn giáo của người lao động, đủ rõ ràng và có sức sống đến mức họ không thể hành động trái với nó, họ sẽ từ chối làm điều trái với lương tâm, bất kể hậu quả ra sao, như một người sùng đạo sẽ từ chối làm ô uế biểu tượng thiêng liêng, hay một người không băng hoại sẽ từ chối làm đao phủ, dù hậu quả có thế nào.

Nhưng nếu ý thức tôn giáo của họ mờ nhạt và không có sức sống, họ sẽ đồng ý với đề nghị và hành động như anh dự đoán, làm điều trái với lợi ích chung, chỉ để gia đình không rơi vào cảnh khốn cùng.

Luôn có người yếu và người mạnh. Nhưng vấn đề không phải ở đó, mà ở chỗ những người yếu, khi làm điều trái với lương tâm và gây hại cho đồng loại, phải biết và cảm nhận rằng, họ đang làm điều sai trái, chứ không nghĩ như đa số hiện nay, và cả anh nữa, cho rằng đó là lẽ đương nhiên, và rằng địa vị của công nhân chỉ có thể cải thiện, bằng những biện pháp bên ngoài, không phụ thuộc vào đời sống đạo đức của họ.

Đó là lý do tại sao nền tảng tôn giáo của hành động, mà tôi coi là thiết yếu để cải thiện đời sống, không chỉ của công nhân mà của cả nhân loại, lại quan trọng đến vậy. Nó quan trọng vì một người sống và hành động, luôn dựa trên nền tảng tôn giáo, nếu nó mạnh mẽ anh ta sẽ không lùi bước, dù phải chịu đau khổ tột cùng hay cái chết.

Còn nếu họ kém mạnh mẽ hơn, họ sẽ không từ bỏ yêu cầu của lương tâm, trong những điều cốt yếu, chỉ nhượng bộ trong những điều thứ yếu, nhưng ngay cả khi nhượng bộ, họ vẫn biết mình đang làm điều sai. 

Còn người yếu kém nhất, dù viện dẫn những lý lẽ như anh, nếu vì lợi ích cá nhân mà giúp chủ, vẫn sẽ biết mình đã làm điều không nên làm.

Và chỉ cần công nhân biết và nhớ rằng, họ phải hành động không phải trước gia đình, bạn bè, mà trước lương tâm, trước Thượng Đế, thì tình cảnh của họ sẽ thay đổi rất nhanh, và việc làm điều đúng đắn trước Thượng Đế và lương tâm, sẽ không còn khó khăn nữa.

Tôi nghĩ câu hỏi của anh xuất phát chủ yếu từ việc, anh không biết hoặc không hiểu quan niệm tôn giáo về cuộc sống của tôi. Tôi nghĩ nếu anh biết, anh đã không đặt câu hỏi hoặc sẽ đặt nó khác đi.

Giờ thì với câu hỏi của anh về việc, người lao động nên làm gì khi được chủ yêu cầu tính công cho người dưới quyền mình thấp hơn, tôi trả lời, nếu họ là người có đạo và cảm nhận rõ mối liên hệ với đồng loại, và tội lỗi khi góp phần vào sự áp bức họ, hãy từ chối làm việc, bất kể hậu quả. 

Còn nếu họ yếu và không cảm nhận rõ mối liên hệ đó, cùng với tội lỗi của mình, hãy nhận lời chủ, nhưng phải biết và cảm nhận tội lỗi, sẵn sàng từ bỏ và chuộc lỗi.

Tôi sẽ rất vui nếu lời giải thích của tôi làm anh hài lòng.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:59:42.262Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095572754"><Text>74. Thư Gửi Stepan Platonovich Sitnikov.

Stepan Platonovich Sitnikov từ Vyatka gửi thư cho Tolstoy, kể rằng người em trai Maxim của ông đã tự tử bằng thuốc độc, do cảm thấy cuộc sống quá khổ sở. Cái chết này khiến ông dằn vặt, không biết làm sao để chuộc tội cho em, nên xin Tolstoy chỉ dẫn.

27 tháng 6 năm 1910 tại Yasnaya Polyana.

Tôi đã nhận thư ông và xin trả lời ngay câu hỏi của ông về việc liệu có thể chuộc tội cho em trai mình không, và bằng cách nào.

Theo tôi thì không ai có thể chuộc tội, không chỉ tội người khác, mà cả tội lỗi của chính mình. Niềm tin rằng những lời cầu nguyện, dâng của lễ, hay đức tin nào đó có thể giúp xóa bỏ tội lỗi, tất cả chỉ là mê tín hoặc lừa dối.

Luật sống của nhân loại đã được các bậc thầy vĩ đại như Đức Kitô và những hiền nhân khác khai mở, đồng thời cũng hiện hữu trong tim mỗi con người. Nhiệm vụ của chúng ta là nỗ lực sống theo luật ấy. Càng tuân thủ luật này chặt chẽ bao nhiêu, đời sống càng tốt đẹp, bình an và hạnh phúc bấy nhiêu, bất chấp nghịch cảnh. Và luật ấy vô cùng giản dị, yêu mến Thượng đế, tức sự hoàn hảo trọn vẹn của tình yêu, bởi Thượng Đế là Tình Yêu, và yêu người lân cận, tức mọi người ta gặp gỡ trong đời.

Em trai tội nghiệp của ông đã không biết đến luật này. Có lẽ anh ấy tìm kiếm thứ gì khác ngoài luật yêu thương, thứ không gì có thể ngăn cản, nên mới thấy cuộc đời không thể chịu đựng nổi. Tôi rất thương cảm cho anh ấy, và hiểu rằng nỗi đau của ông thậm chí còn lớn hơn.

Nhưng không có cách nào chuộc tội cho em ông cả, chủ yếu bởi những gì xảy ra sau cái chết thể xác, là điều con người không thể biết được. Mọi lời bàn về thiên đường, địa ngục, hay cầu nguyện cho người chết, đều chỉ là những thứ hư cấu trống rỗng. 

Con người được ban cho sự hiểu biết về cách sống thuận theo ý Trời. Khi ta sống như thế, ta sẽ hạnh phúc, đó là tất cả những gì ta cần biết.

Tôi gửi kèm 2 cuốn sách "Suy Niệm Mỗi ngày" và "Chỉ Một Giới Luật". Chúng sẽ giúp ông hiểu rõ hơn quan điểm của tôi về vấn đề này.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:59:32.754Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095562166"><Text>198. Thư Gửi Adadurov.

Adadurov (sinh năm 1847) sống tại Saratov, đã gửi cho Tolstoy hai bức thư, cả hai bức thư của Adadurov đều chứa đựng những lời công kích gay gắt nhắm vào Tolstoy, khi ông này lên án Tolstoy che giấu sự thật bằng những điều hư cấu, những trò bịp bợm và đạo đức giả. Tolstoy định không trả lời, nhưng rồi đổi ý và vẫn viết phản hồi lại.

Ngày 13–18 tháng 9 năm 1910 tại Kochety.  

Những điều anh viết cho tôi, về quan niệm của tôi đối với Thượng Đế và tình yêu, khiến tôi vô cùng ngạc nhiên. Trong thư của anh thấy rõ rằng, anh đã gán cho tôi một quan niệm không phù hợp với tôi, tôi nghĩ rằng, trước khi chỉ bảo về những sai lầm của tôi, anh nên tìm hiểu quan điểm của tôi về Chúa và tình yêu, điều tôi đã nhiều lần bày tỏ trong các tác phẩm của mình, và theo tôi không có gì là huyền bí cả.  

Để thuận tiện cho anh, khỏi phải đọc những cuốn sách dài dòng của tôi, tôi có thể tóm tắt quan điểm của mình về hai điều này, một cách ngắn gọn và đơn giản.  

Chúng ta chỉ biết chắc chắn một điều, một thứ phi vật chất, đó là cái "tôi" của chúng ta, mà chúng ta thường gọi nó là linh hồn. Thực thể phi vật chất này, cái "tôi" bên trong này, không chỉ tồn tại trong chúng ta, mà còn trong mỗi con người, thậm chí trong mọi sinh linh. Chính thứ phi vật chất này, thứ ban sự sống cho muôn vật, đã được các bậc hiền triết xưa công nhận tồn tại, dù họ gọi nó bằng nhiều tên khác nhau. Tôi cũng công nhận điều đó và gọi thực thể này là Chúa.  

Giờ đây, cũng như trong thế giới vật chất, mọi thứ đều hướng tới sự hợp nhất, và chúng ta gọi đó là lực hấp dẫn, thì trong thế giới tinh thần, mọi thứ cũng hướng tới sự hợp nhất, và chúng ta gọi đó là tình yêu. Tình yêu là cảm xúc mà ai cũng có thể nhận biết trong lòng mình, nó chỉ bị ngăn cản bởi những đam mê thể xác và dục vọng. 

Đó là tín điều của tôi, được phác thảo một cách khái quát nhất. Anh có thể tìm thấy trình bày chi tiết hơn trong rất nhiều tác phẩm của tôi, và chính xác hơn trong cuốn sách Suy Niệm Mỗi Ngày, hiện đã được xuất bản.

Gửi tới anh sự kính trọng sâu sắc.

Lev Tolstoy.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:59:22.166Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095523398"><Text>40. Thư Gửi Molochikov.

Molochikov là một tù nhân đã gửi thư cho Lev Tolstoy từ nhà tù tỉnh Novgorod, nơi ông đang bị giam giữ trong điều kiện vật chất và tinh thần khắc nghiệt. Trong thư, Molochikov chia sẻ về những đau khổ mà ông phải chịu, đồng thời cũng bày tỏ niềm tin và trăn trở về ý nghĩa cuộc sống, sự phản kháng trước xã hội và khát vọng sống đúng theo niềm tin tôn giáo.

Tolstoy đã hồi âm bằng một bức thư thể hiện sự cảm thông sâu sắc, nhưng đồng thời cũng phản bác nhẹ nhàng một số quan điểm của Molochikov, đặc biệt là quan điểm về các hành động cách mạng, dựa trên những phỏng đoán về kết quả sẽ đạt được.

Ngày 27 tháng 5 năm 1910. Yasnaya Polyana

Anh Vladimir thân mến.

Tôi rất lấy làm tiếc khi biết anh đang phải chịu đựng khổ sở đến thế, và tôi hoàn toàn hiểu điều đó là không thể khác. Ít nhất thì tôi cũng sẽ cảm thấy như vậy, nếu không muốn nói là còn thấy tệ hơn. Nhưng dẫu vậy, tôi vẫn thấy rất hứng thú khi đọc được, dù chỉ một phần nhỏ, những lời phản bác và giễu cợt, mà người ta dành cho điều mà không chỉ anh và tôi, mà tất cả nhân loại từ bao đời nay đã từng sống vì nó.

Ngụ ngôn của anh về người gieo hạt, và đoạn đối thoại giữa người nông dân với người thành thị thật sâu sắc, nhưng tôi không hoàn toàn đồng tình với tư tưởng chủ đạo trong đó. Tôi không tán thành nếu xem người nông dân như là tấm gương cho bản thân mình, hay những ai muốn sống theo niềm tin tôn giáo. 

Những con người như thế không hề biết, không thể biết và cũng không muốn biết kết quả của hành động mình làm ra. Họ hành động vì tuân theo một ý chí cao cả, điều mà họ cảm nhận được như là động lực sống chủ yếu của mình.

Việc cân nhắc hậu quả của việc làm, không thể là động cơ thúc đẩy hành động, vì hậu quả từ việc ta làm không thể nào đoán định được, bởi chúng diễn ra trong một không gian và thời gian vô tận. Mọi nỗ lực nhằm nắm bắt hậu quả chỉ là sai lầm vụng về, tai hại, đặc trưng cho kẻ u mê thật sự.

Kiểu hành động dựa trên sự tính toán hậu quả ấy chẳng khác gì người thợ được giao một công việc cụ thể, với hướng dẫn rõ ràng, nhưng lại tự suy diễn mục đích, và quyết định làm theo ý mình. Ví dụ thô thiển: nếu ông chủ muốn đào mương để thoát nước, tăng lượng nước cho hạ lưu, nhưng người thợ lại cho rằng, san bằng mặt bằng hữu ích hơn, thế là thay vì đào, anh ta lại lấp mương.

Chúng ta cần hành động trước mặt Thượng Đế, tức là trước lương tâm mình, vì sự thanh thản của bản thân, vì hạnh phúc đích thực, vì làm điều đúng đắn đã được giao phó rõ ràng, chứ không phải vì những hệ quả xa xôi, dù rằng ta tin chắc những hệ quả ấy, cuối cùng, sẽ tốt đẹp. 

Công việc đích thực của con người tỉnh thức luôn là những việc mà họ không thể thấy trước kết quả, và biết rằng mình sẽ không được chứng kiến.

Nếu phải đối thoại, dù điều đó thực ra là không cần, với những nhà cách mạng hay bất kỳ ai muốn tái cấu trúc đời sống nhân loại, trước hết, anh đừng đứng trên lập trường của họ để biện minh, mà hãy đưa họ về phía anh, về điều không ai có thể phủ nhận được, đó là vị thế cá nhân. 

Dù ta là ai, ở trong hoàn cảnh nào, thì đời ta cũng chỉ kéo dài đến khi ta chết, và trong thời gian sống ấy, điều duy nhất ta có thể và nên làm, là sống cho tốt, một cuộc sống của con người, thiện lương, tỉnh táo, hạnh phúc, chứ không phải cuộc sống của loài thú, hung ác, mê muội, và khổ đau.

Còn nếu ai đó không muốn hiểu và chấp nhận điều này, thì câu trả lời duy nhất phù hợp là một sự im lặng không thể phá vỡ.

Thật đáng thương cho những con người của thời đại này, lạc lối và bị cuốn trôi trong những quán tính sống, và giữa những mê lộ mà họ tự tạo ra!

Thương mến gửi anh,  Lev Tolstoy.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:58:43.398Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095515178"><Text>57. Thư Gửi Egor Borisovich Sergeev 

Egor Borisovich Sergeev, một nông dân tỉnh Kaluga, đang phục vụ quân ngũ tại pháo đài Novogeorgievsk, đã gửi thư cho Tolstoy vào ngày 6 tháng 6, bày tỏ sự thất vọng về những điều dối trá và bất công trong cuộc sống xung quanh, mà anh ta liên tục phải chứng kiến. Anh ta xin lời khuyên của Tolstoy về cách sống tiếp.

Ngày 11 tháng 6 năm 1910. Yasnaya Polyana.  

Egor Borisovich thân mến, Tôi nghĩ rằng câu trả lời cho những câu hỏi của anh, có thể tìm thấy trong những cuốn sách tôi gửi anh.  

Ngoài ra, tôi muốn nói thêm với anh điều này. Cuộc sống của con người trong thế giới chúng ta không tốt đẹp, và anh đang đau khổ vì cuộc sống tồi tệ đó.  

Nguyên nhân của cuộc sống tồi tệ chỉ có một, và không thể có nguyên nhân nào khác, ngoài việc con người sống không tốt. Và do đó, rõ ràng là để cuộc sống của con người không còn tồi tệ, họ phải ngừng sống một cách tồi tệ.  

Làm thế nào để con người ngừng sống tồi tệ? Cưỡng ép họ phải sống tốt chăng? Nhiều người nghĩ như vậy. Nikolai 2 và những người như Stolypin nghĩ thế, và những người cách mạng cũng nghĩ như vậy. 

(chú thích, Nikolai 2 là Sa Hoàng tại thời điểm Tolstoy viết bức thư này, cũng là vị Sa Hoàng cuối cùng của Đế Quốc Nga, Stolypin là thủ tướng của Đế Quốc Nga. Cả 2 người sau này đều chết dưới tay những người cách mạng).

Nhưng như chúng ta thấy trong thực tế, và như lẽ thường cũng chỉ ra, biện pháp này không những không cải thiện mà còn làm tình hình xấu đi.  

Vì vậy, không thể dùng vũ lực bắt người khác ngừng sống tồi tệ và sống tốt được.  Không một ai và đúng là không thể khác, có thể chui vào tâm hồn người khác rồi thay đổi nó.  

Vậy phải làm sao? Làm thế nào để bắt người khác sống tốt hơn, trong khi chúng ta không có quyền lực đó đối với họ. Vấn đề có vẻ bế tắc đối với anh, và nhiều người khác cũng đau khổ vì cuộc sống tồi tệ của con người, một số người không chỉ nghĩ tới việc kết liễu chính mình, mà thực sự đã tự sát vì sự mâu thuẫn giữa đời sống tồi tệ với đòi hỏi của tâm hồn họ.  

Nhưng nếu anh và những người như anh, những người đau khổ vì cuộc sống tồi tệ của con người, suy nghĩ sâu hơn về vấn đề này, nó sẽ không còn có vẻ bế tắc như vậy.  Không những thế, nó không chỉ không dẫn đến tuyệt vọng, mà ngược lại còn trở thành một công việc đòi hỏi sự dồn hết tâm sức,  và mang lại sự thỏa mãn trọn vẹn.  

Cuộc sống của mọi người, thứ khiến ta đau khổ vì họ sống không tốt.  Để cuộc sống không còn tồi tệ và nỗi đau khổ chấm dứt,  con người phải ngừng sống tồi tệ và trở nên tốt đẹp. Ta không thể làm điều đó, vì cuộc sống của những người khác nằm ngoài tầm kiểm soát của ta.  

Đúng vậy, cuộc sống của người khác nằm ngoài tầm kiểm soát của ta, nhưng không phải tất cả mọi người. Không phải tất cả, bởi vì trong số tất cả mọi người, có một người hoàn toàn nằm trong quyền lực của ta. Và ta có thể bắt người này sống một cuộc sống tốt đẹp, chứ không phải tồi tệ. Và người này không ai khác chính là Lev Tolstoy hay Ivan Petrov, hay bất kỳ ai đang bàn luận về cuộc sống tồi tệ của con người.  

Và chỉ cần Lev Tolstoy hay Ivan Petrov này suy nghĩ như vậy, anh ta sẽ ngay lập tức nhận ra, thứ nhất, rằng chính Lev Tolstoy hay Ivan Petrov này,  hay bất kỳ con người nào, đều chứa đầy những thứ xấu xa và bản thân đang sống một cách tồi tệ,  và nếu chỉ cần muốn tập trung vào việc bắt chính mình ngừng sống tồi tệ và hãy sống tốt, thì công việc sẽ nhiều đến mức, không còn thời gian nghĩ về sự tồi tệ của những người khác, và công việc này, trong đó ta luôn hoàn toàn làm chủ, sẽ mang lại niềm vui đến mức ngay lập tức, ta cảm nhận được nỗi khổ đau vì cuộc sống tồi tệ của người khác giảm bớt, thậm chí biến mất hoàn toàn. 

Đó là điều thứ nhất. 

Còn điều thứ hai là, khi bắt đầu công việc tự rèn luyện bản thân như vậy, người ấy tự nhiên sẽ hiểu rằng, đây là phương cách duy nhất trong tầm tay con người, có thể thay đổi cuộc sống tồi tệ của tất cả mọi người, biến nó từ xấu xa trở nên tốt đẹp, và ai cũng có thể thực hiện được. 

Hơn nữa, công việc tự tu dưỡng nội tâm này, khi mang lại trạng thái hân hoan thỏa mãn những khát vọng của mình, chắc chắn sẽ khơi gợi sự noi theo từ người khác. Nhờ đó, mục tiêu tác động đến người khác để thay đổi cuộc sống của họ, cũng sẽ đạt được, điều mà cả chính quyền lẫn những nhà cách mạng, đều cố đạt được bằng bạo lực nhưng không thể làm được. 

Dù sao đi nữa, phương pháp này, tức là nỗ lực của mỗi người nhằm chuyển hóa cuộc sống của mình từ xấu sang tốt, chính là phương thuốc duy nhất không chỉ chấm dứt những đau khổ, mà con người phải gánh chịu vì lối sống tồi tệ của đồng loại, mà còn xóa bỏ chính cuộc sống tồi tệ ấy, miễn là con người nhận ra sai lầm trong thái độ nông nổi, tự phụ, phẫn nộ, và khoác lác, khi lên án lối sống xấu xa của những kẻ mà họ chẳng có quyền kiểm soát, trong khi hoàn toàn không chịu nỗ lực cải thiện chính cuộc sống, được cho là hoàn hảo đến mức không cần phải sửa đổi gì thêm của mình.

Chỉ cần con người đừng viện cớ lối sống tồi tệ của người khác, để biện minh cho cuộc sống xấu xa của mình, và chịu khó tu sửa bản thân, không trực tiếp hay gián tiếp, dính líu đến cuộc sống tồi tệ mà chính họ lên án ấy, thì lối sống xấu xa này, vốn đang hành hạ anh và những người khác, sẽ tự tan biến như tuyết dưới ánh nắng mùa xuân.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:58:35.178Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095502848"><Text>48. Thư Gửi Nikolai Stepanovich Chernov.

Nikolai Stepanovich Chernov (sinh năm 1886) – một nông dân từ tỉnh Samara, thợ rèn, trong thư gửi Tolstoy đã miêu tả cuộc sống vô cùng khốn khó của mình (làm việc 17 giờ mỗi ngày) đồng thời bày tỏ khát vọng được học tập và trở thành nhà văn. Anh ta xin Tolstoy giúp đỡ và trả lời câu hỏi: "Tôi phải làm gì?"  

Ngày 4 tháng 6 năm 1910.  
Yasnaya Polyana.  

Ngày 4 tháng 6 năm 1910. Yasnaya Polyana  

Viết lách thời nay đã trở thành một thứ bệnh dịch. Mỗi ngày tôi nhận được từ 2 đến 3 lá thư như của anh, nghĩa là khoảng 1000 lá thư một năm. Làm thợ rèn, dù phải làm việc 17 giờ một ngày, vẫn đáng kính và cần thiết hơn rất nhiều, so với việc viết những tác phẩm vô bổ, mà hàng ngàn thứ như vậy được xuất bản mỗi ngày, và tôi cũng xếp các tác phẩm của mình vào loại đó.  

Theo tôi, chỉ có một điều cần thiết, đó là sống một cuộc đời lương thiện, tức là không ngừng hoàn thiện mình trong tình yêu thương con người. Và điều này có thể đạt được dễ dàng hơn nhiều, trong nghề thợ rèn so với nghề viết lách. 

Bởi vì sự hoàn thiện bản thân không chỉ là mục đích chính, mà là công việc duy nhất của đời người, điều này là hiển nhiên bởi,  con người kể cả tôi, đau khổ vì sống không tốt, và mọi người nói như vậy là hoàn toàn đúng. 

Nhưng nếu vậy, rõ ràng cuộc sống con người chỉ có thể cải thiện khi họ ngừng sống tồi tệ và bắt đầu sống tốt. Không ai có thể bắt tất cả mọi người sống tốt, nhưng mỗi người hoàn toàn có thể bắt chính mình sống tốt thay vì xấu. Vì vậy, điều duy nhất mà bất kỳ người có trí tuệ nào cũng có thể làm, để cải thiện cuộc sống con người dù chỉ một chút, là tự mình ngừng sống tồi tệ và bắt đầu sống tốt nhất có thể.  

Lựa chọn hoạt động như vậy có ưu thế hơn tất cả các hoạt động khác ở chỗ, thứ nhất, nó luôn luôn khả thi trong mọi hoàn cảnh, dù là thợ rèn, nhà văn, hay vua chúa, ai cũng có thể tiếp cận và thực hiện được. Thứ hai, lợi ích của hoạt động này so với các hoạt động khác còn ở chỗ, nó mang lại niềm vui bất tận cho người theo đuổi nó, và không thể không khiến người khác noi theo. Nếu nhiều người, dù không phải tất cả, chọn con đường này, thì cái mục tiêu cải thiện cuộc sống của nhân loại sẽ đạt được.  

Tôi khuyên anh không nên theo đuổi nghiệp viết lách.  

Để anh hiểu rõ hơn quan điểm của tôi về hoạt động trí thức, học thuật, tôi đã gửi anh một số cuốn sách.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:58:22.848Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095481872"><Text>29. Thư Gửi Maria Nikolaevna Yakovleva .

Bức thư được Tolstoy viết vào cuối đời, trong thư ông trả lời một phụ nữ tên Maria Yakovleva, đang bối rối trước câu hỏi: "Nên sống như thế nào, và điều gì nên làm kim chỉ nam cho cuộc đời?"
Ngày 18 tháng 5 năm 1910 tại Kocheti.

Maria Nikolaevna thân mến!  

Tôi đã nhận được bức thư chân thành, cảm động và khiến tôi vui mừng của chị. Tôi rất tiếc vì chị không gặp được tôi, nếu còn sống, tôi sẽ rất vui lòng đón tiếp chị vào tháng Tám.  

Về hoàn cảnh của chị và cách chị nên sống thế nào, điều gì nên làm kim chỉ nam cho cuộc đời, tôi xin nói ra điều mà tôi tin tưởng bằng cả tâm hồn, điều tôi đang sống và hy vọng sẽ ra đi cùng nó, cụ thể như sau.  

Lý tưởng chân chính của tôn giáo, của tôn giáo đích thực, cũng chính là lý tưởng của Ki-tô giáo, vĩ đại ở chỗ, nó cao cả đến mức con người còn sống trong thân xác, sẽ không bao giờ đạt tới được, nhưng đồng thời lại luôn có thể tiến lại gần hơn tới nó trong mọi hoàn cảnh. Sự tiến lại gần ấy chính là bản chất của đời sống con người, và là phúc lành chân thực duy nhất của nó. 

Nỗi tuyệt vọng của những người có đạo, khi họ không thể hoàn toàn hiện thực hóa lý tưởng, mà họ hình dung trong đời mình, xuất phát từ quan niệm sai lầm rằng, yêu cầu của giáo lý không nằm ở nỗ lực tiến gần tới lý tưởng, mà là hoàn toàn đạt được nó trong cuộc sống. 

Thường thì quan niệm sai lầm này, sẽ dẫn tới việc từ bỏ lý tưởng mà họ cho là không thể đạt tới. Xin chị đừng rơi vào tình trạng đó, cuộc sống và phúc lành nằm ở sự tiến gần tới lý tưởng, tức là sự hoàn thiện thần thánh. Và phúc lành ấy luôn nằm trong tầm tay chúng ta, nó rất lớn lao và hoàn toàn thỏa mãn, những ai không đặt mục tiêu đời mình vào những gì không thuộc về con người. 

"Ách của tôi dễ chịu, gánh của tôi nhẹ nhàng."  Đức Ki-tô đã nói như vậy.

Tôi cũng mạnh dạn khẳng định với chị điều đó, vì chính tôi đang sống như thế, và càng sống như vậy, tôi càng cảm nhận được phúc lành của cuộc sống ấy, và càng tin tưởng hơn, chắc chắn hơn vào tính chân thực của cách hiểu này, về cuộc sống và mục đích của nó. 

Gần đây tôi còn đi tới kết luận rằng, đối với người dành trọn đời mình để cải thiện tâm hồn, thì không có và không thể có điều ác, toàn bộ cuộc đời họ là phúc lành, không ngừng và không tồn tại điều ác. Điều ác chỉ là mê tín. 

Tôi e rằng những suy nghĩ này của tôi, sẽ khiến chị thấy quá trừu tượng và không rõ ràng, nhưng trong mọi trường hợp, tôi vẫn muốn bày tỏ với chị tất cả những gì tôi nghĩ và tin tưởng.  

Tôi xin nói thêm điều giúp sống cuộc sống này, tức là dồn toàn bộ sức mạnh tinh thần, vào sự hoàn thiện nội tâm, gia tăng tình yêu thương trong mình. Điều giúp ích nhất cho việc này là ý thức rằng, cuộc sống thực sự của chúng ta chỉ diễn ra trong hiện tại, quá khứ và tương lai không tồn tại, chỉ có hiện tại, tức điểm phi thời gian, nơi quá khứ tiếp xúc với tương lai, rằng chúng ta chỉ thực sự sống trong hiện tại này, và chỉ ở đó chúng ta mới tự do. 

Từ tất cả những suy nghĩ này, tôi rút ra lời khuyên thực tiễn sau đây cho chị.  

Sự mâu thuẫn giữa yêu cầu của quy luật tối cao và tâm hồn chị, với yêu cầu của môi trường xung quanh, là điều kiện tất yếu dưới hình thức này hay khác, đối với bất kỳ người có đạo nào trong thời đại chúng ta. 

Để hòa giải mâu thuẫn này nhiều nhất có thể, dù không thể xóa bỏ hoàn toàn, chị không nên nghĩ về cách đối xử với cha mẹ, để làm vừa lòng họ hay thoát khỏi ảnh hưởng của họ, mà nên dồn toàn bộ sức lực tâm hồn, trong từng khoảnh khắc hiện tại, vào việc trước mặt Thượng Đế và lương tâm mình, suy nghĩ, nói năng và hành động sao cho, ít trái với tình yêu thương nhất.  

Đó là tất cả những gì con người chân thành muốn sống, không theo ý mình mà theo ý Thượng Đế có thể làm. Còn kết quả cụ thể từ hoạt động ấy ra sao, thì con người không thể biết, nhưng chắc chắn sẽ không có điều xấu, mà chỉ có điều tốt đẹp đến với người sống như vậy.  

"Hãy vác thập giá mình mỗi ngày... ách của tôi dễ chịu và gánh của tôi nhẹ nhàng, vì tôi có lòng nhu mì và khiêm nhường."  

Thập giá luôn là thập giá, và cần nỗ lực để vác nó. Nhưng trong khi vác, nếu người ta tự nguyện vác, thì sẽ cảm nhận được phúc lành chắc chắn và duy nhất chân thực trong đời người.  

Tôi đã gửi chị cuốn sách nhỏ "Suy Niệm Mỗi ngày", trong đó tôi trình bày những điều đang viết cho chị một cách mạch lạc hơn, dù ngắn gọn.  

Tôi không biết chị có dùng sách này không. Tôi rất khuyên dùng. Từ kinh nghiệm bản thân, tôi biết chúng duy trì tâm trạng tôn giáo nghiêm túc với chính mình.  

Tạm biệt, cầu Chúa giúp chị từ tuổi trẻ đã bước lên con đường, dẫn tới phúc lành chân thực duy nhất.

Một lời khuyên nữa là, hãy cố gắng lao động, nói năng càng ít càng tốt, và kiềm chế hành vi cùng lời nói nhiều nhất có thể. Ngoài ra, hãy luôn vui vẻ, vì biết rằng nếu ta không vui, thì thường không phải do hoàn cảnh bên ngoài mà là do chính mình.  

Yêu quý chị.  
Lev Tolstoy .</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:58:01.872Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095461240"><Text>1. Thư gửi học sinh khối hai và ba trường Zemstvo ở làng Klyuchitsy, huyện Gorbatovsky, tỉnh Nizhny Novgorod.

Trong thư gửi kèm, giáo viên trường Klyuchitsy chia sẻ với Tolstoy: "Tôi đã đọc cho học sinh nghe về những người xuất chúng. Trong buổi trò chuyện, các em nhắc đến ông. Chúng hỏi tôi liệu Lev Tolstoy còn sống không, ông sống ở đâu, có vợ con không, có giàu không, v.v... Tôi nói rằng nếu muốn, các em có thể viết thư cho ông, và có thể ông sẽ trả lời như đã làm với nhiều người khác. Ban đầu, các em tỏ ra nghi ngờ, không nghĩ điều đó có thể xảy ra. Nhưng rồi thật bất ngờ, hầu hết các em đều quyết định viết thư, và tôi nhận chuyển giúp các em.”

Tổng cộng có 21 bức thư của các học sinh, nội dung rất giống nhau, đều ghi ngày 9 và 10 tháng 3 năm 1910. Giáo viên trường Klyuchitsy (không ký tên) trong thư ngày 21 tháng 5 sau này, đã gửi lời cảm ơn đến Tolstoy vì đã gửi sách và tạp chí. Cô kể lại niềm vui của các em khi lần đầu nhận được thư hồi âm từ xa, đặc biệt là từ "người mà chúng rất ngưỡng mộ."

Ngày 18 tháng 4 năm 1910  Yasnaya Polyana.

Các em thân mến, tôi đã nhận được thư của các em và sẽ hồi âm chung cho tất cả.

Các em hỏi tôi về vợ tôi , con cái tôi , ngôi nhà của tôi và cách tôi sống. Những điều ấy chẳng có gì thú vị, chẳng quan trọng và cũng chẳng ai cần biết đến. Điều mọi người cần biết, đặc biệt là các em, những mầm non tương lai còn cả cuộc đời phía trước, chính là cách sống sao cho tốt đẹp trên cõi đời này.

Bởi tôi đã già, đã suy ngẫm nhiều, đọc nhiều và trải nghiệm sâu sắc về vấn đề này, nên tôi muốn viết cho các em, đúng hơn là về cách sống sao cho phải lẽ. Biết đâu những lời tôi chia sẻ sẽ hữu ích với các em.

Tôi nghĩ tất cả chúng ta nên sống sao cho bản thân và người khác cùng được an vui. Muốn vậy, phải sống nhiều hơn cho tâm hồn, ít hơn cho thể xác.

Để sống như thế - sống vì tâm hồn nhiều hơn thể xác, cần thấu hiểu và ghi nhớ lời dạy của Đức Ki-tô về những điều nên làm và những điều không nên làm. Khi người Pharisee hỏi Đức Ki-tô điều răn nào là trọng nhất, ông đáp:

"Ngươi phải hết lòng, hết linh hồn, hết trí khôn mà yêu mến Thượng Đế, là Đức Chúa Trời ngươi. Ấy là điều răn thứ nhất và lớn hơn hết.

"Còn điều răn thứ hai cũng như vậy: Ngươi phải yêu người lân cận như mình. Các điều răn khác cùng lời tiên tri đều bởi hai điều răn ấy mà ra" (Matthew chương 22).

Để hiểu rõ cách yêu Chúa và yêu người, trong Phúc Âm Matthew cũng có dạy:

"Các anh em đã nghe lời phán với người xưa rằng: Ngươi chớ giết người; ai giết người thì đáng bị tòa án xét đoán. Nhưng tôi  nói cùng các anh em, Hễ ai giận anh em mình thì đáng bị tòa án xét đoán; ai mắng anh em mình là đồ ngốc thì đáng bị lửa địa ngục thiêu đốt."

Nghĩa là không chỉ kiêng giết người hay đánh nhau, mà còn phải tránh chửi bới, thô tục, nói lời ác độc, vì từ những lời độc địa ấy sẽ sinh ra hận thù, cãi vã và ẩu đả.

"Lại có lời dạy rằng: Nếu khi anh em dâng của lễ nơi bàn thờ, nhớ lại người khác có điều gì nghịch cùng mình, hãy để của lễ trước bàn thờ, trở về giảng hòa với người đó trước đã, rồi hãy đến dâng của lễ."

Nghĩa là nếu lỡ xảy ra xích mích với ai, trước khi cầu nguyện, việc đầu tiên là phải tìm người ấy làm hòa.

Để làm rõ hơn về cách yêu mến Thượng Đế và yêu người, còn có lời dạy:

"Các anh em đã nghe lời phán rằng: Mắt đền mắt, răng đền răng. Nhưng tôi nói cùng các anh em: Đừng chống cự kẻ ác. Trái lại, nếu ai vả má bên phải, hãy đưa luôn má bên kia cho họ. Nếu ai muốn kiện để đoạt áo trong, hãy nhường luôn áo ngoài. Nếu ai bắt anh em đi một dặm, hãy đi với họ hai dặm. Ai xin, hãy cho; ai muốn vay mượn thì đừng từ chối.

"Hãy yêu kẻ thù nghịch, chúc phước cho kẻ rủa sả mình, làm ơn cho kẻ ghét mình, và cầu nguyện cho kẻ bắt bớ mình."

Những lời này dạy rằng, để sống theo tâm hồn theo lời đức Ki-tô,  ta phải yêu thương kẻ hãm hại mình, làm điều lành cho mọi người không phân biệt thân sơ, thiện ác.

Sống như vậy tưởng chừng khó khăn khi ta đã quen lối sống khác, đó là mắng lại kẻ chửi mình, trả đũa kẻ xúc phạm mình, ghét kẻ thù và chống lại họ. Nhưng chỉ khó với ai không hiểu rằng, trong mỗi chúng ta có hai con người, một là thân xác và một là tâm linh. Ta có thể hoặc sống vì thể xác, hoặc sống vì tâm linh. 

Sống vì thể xác chỉ chuốc lấy khổ đau, sống vì tâm linh thì sẽ được an vui. Bởi thể xác luôn đòi hỏi cho riêng mình, ham muốn những thứ ai cũng muốn chiếm đoạt. Từ đó sinh ra tranh giành, hận thù. Nên con người thể xác không bao giờ thỏa mãn, luôn bất mãn với những gì mình có và với người khác.

Trái lại, con người tâm linh luôn mãn nguyện vì đạt được điều mình muốn, đó là sống trong yêu thương, hòa hợp với mọi người.

Chỉ cần hiểu và tin rằng để sống tốt, phải sống vì tâm linh chứ không vì thể xác, rồi bắt đầu sống như thế, ta sẽ sớm quen với cuộc sống mới khác xa trước kia, đến mức ngạc nhiên sao trước đây mình lại sống khác đi.

"Nếu một mình tôi sống theo lời Đức Ki-tô, sống vì tâm linh, không chống cự mà giơ má cho kẻ tát, còn mọi người cứ sống theo lối quỷ dữ vì thể xác, họ sẽ chà đạp tôi mất. Đợi đến khi mọi người sống tốt, thì tôi sẽ theo", nhiều người nói thế vì không hiểu rằng, cuộc sống tồi tệ là do chính cách sống xấu của con người. 

Nhưng người nói đó cũng là con người. Sao không thử sống tốt? Mặc kệ người khác sống thế nào, không ai thay đổi được người xấu thành tốt, nhưng có thể thay đổi chính mình. Vậy hãy bắt đầu từ bản thân. Thay đổi cốt yếu là sống vì tâm linh chứ không vì thể xác. Nếu biết sống vì thể xác là khổ, vì tâm linh là vui và tự do, thì việc gì phải bận tâm người khác? Mặc họ sống theo ý họ, ta cứ sống theo cách ta cho là tốt nhất.

Vậy chúng ta hãy làm điều đó, mỗi người tự sửa mình. Nếu mọi người đều làm thế, nhân loại sẽ sống tốt đẹp, Vương quốc của Chúa sẽ đến với từng người và với cả nhân loại.

Các em thân mến, chúng ta hãy sống như thế.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:57:41.240Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095450516"><Text>161. Thư Gửi Maria Nikolaevna Yakovleva.  

Ngày 29 tháng 8 năm 1910. Kochety.  

Tôi rất tiếc, Maria Nikolaevna thân mến, vì cô đã không gặp được tôi. Có lẽ tôi đã có thể nói với cô tốt hơn bằng lời những điều mà giờ đây tôi sẽ cố gắng viết ra. 

Tôi gửi cô lời tựa cho cuốn sách nhỏ "Suy Niệm Mỗi ngày". Tôi nghĩ cô đã có sẵn cuốn sách đó rồi. Nếu cô đọc kỹ, cô sẽ tìm thấy trong đó những điều có thể làm dịu lòng cô . 

Còn về câu hỏi hiện đang dày vò cô , tôi xin nói thế này: điều khiến cô đau khổ cũng chính là điều đã dày vò tôi từ lâu và vẫn tiếp tục cho đến tận bây giờ. 

Tôi cũng như cô , tin chắc rằng mình còn đau khổ hơn cô trước sự xa hoa của tầng lớp mà tôi đang sống, bên cạnh sự nghèo khổ cùng cực của đại đa số nhân dân – những người nuôi sống, mặc áo và phục vụ chúng ta. 

Tôi đau khổ vì điều này từng giờ và không thể thoát khỏi, chỉ có thể tìm những lối đi trung gian để không làm tổn thương tình yêu thương với những người xung quanh, đồng thời làm những gì có thể để xóa nhòa khoảng cách giữa tầng lớp của chúng ta và người lao động.  

Sai lầm phổ biến nhất, và cô cũng mắc phải, là nghĩ rằng một khi đã biết con đường đến lý tưởng, cô có thể đạt được nó. Nếu lý tưởng có thể đạt được, nó đã không còn là lý tưởng nữa, và nếu con người đạt được nó, cuộc sống sẽ chấm dứt. 

Lý tưởng luôn nằm ngoài tầm với, nhưng điều đó không có nghĩa là ta buông xuôi và không theo đuổi nó, mà chỉ có nghĩa rằng ta phải dồn hết sức lực để tiến gần hơn từng chút một. 

Trong sự tiến gần ấy chính là cuộc sống và hạnh phúc của nó. 

Có những người, không vướng bận gia đình như cô , đã có thể ngay lập tức cắt đứt mọi liên hệ với cuộc sống tội lỗi của giới giàu có. Như cụ già Maria Alexandrovna Schmidt sống cách Zaseka hai dặm (tiếc là cô chưa gặp cụ). 

Nhưng cũng có những người như chúng ta, không biết hoặc không đủ sức làm điều đó, nhưng điều này không ngăn họ sống cho tâm hồn và tiến dần đến sự hoàn thiện. 

Chỉ cần cô đừng để nỗi xấu hổ và ăn năn trước hoàn cảnh của mình bị dập tắt, mà hãy nuôi dưỡng nó, đồng thời không quên yêu cầu của tình yêu thương gia đình, thì cô sẽ bước trên con đường dẫn đến hạnh phúc đích thực.  

Tạm biệt cô , mong Chúa trong cô sẽ phù hộ cho cô .  

Thương mến cô.  Lev Tolstoy</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:57:30.516Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095436763"><Text>155. Gửi Vasily Andreevich Voronov.

Vasily Andreevich Voronov nông dân tỉnh Vladimir, gửi thư cho Tolstoy với những câu hỏi về tôn giáo. Cuối thư, Voronov viết rằng số người đang đọc sách của Tolstoy ngày càng mở rộng. "Hiện tại đã bao trùm khoảng mười ngôi làng và nhiều công nhân nhà máy, những người sau khi tan làm lúc 8 giờ tối, mỗi tối đều đọc sách đến tận 12 giờ đêm." Do đó, Voronov đề nghị Tolstoy gửi thêm một số sách.  


Ngày 25 tháng 8 năm 1910, làng Kochety.

Tôi đã nhận được bức thư thú vị của anh và vui mừng được hồi âm. 

Vị Chúa mà các giáo sĩ dạy và gieo rắc niềm tin vào con người từ thuở ấu thơ (vị Chúa đã bay lên trời và đến giờ vẫn còn đang bay, thân thể ngài được ăn trong những mẩu bánh mì nhỏ, v.v...), thật sự phi lý đến nỗi khi những người như anh thoát khỏi sự lừa dối của giáo hội, một mặt, họ vẫn thỉnh thoảng nhớ lại những câu chuyện về vị Chúa tưởng tượng này như thể đó là điều gì đó chân thật, mặt khác, lại sợ hãi bất cứ lời nhắc nào về vị Chúa ấy, gán cho ngài ý nghĩa thô thiển, mê tín như trước kia.

Ở cuối thư, anh đã trình bày quan niệm của mình về Chúa như là sự hoàn hảo và điều thiện tồn tại trong mỗi con người. Và quan niệm này của anh, theo tôi, là đúng đắn, dù chưa trọn vẹn.

Tôi gửi cho anh trong số sách này cuốn "Suy Tư về Chúa" và "Suy Niệm Mỗi ngày". Trong đó, anh sẽ thấy ở phần số 4 quan niệm của tôi về Chúa. 

Còn về những đoạn trong tác phẩm của tôi và trong lời dạy của Muhammad khiến anh bối rối, anh đã sai lầm khi gán cho từ "Chúa" ý nghĩa của một vị thần cá nhân, có thể cầu khẩn. 

Chúa là tất cả những gì tồn tại riêng lẻ trong tâm hồn con người. Không có khái niệm này về chúa, ta không thể suy nghĩ bất cứ điều gì hợp lý.

Dù sao, anh sẽ tự hiểu cách tôi cảm nhận về Chúa qua những cuốn sách tôi gửi.

Người anh em yêu quý của anh, Hãy viết thư thường xuyên, tôi luôn vui mừng khi được giao lưu với anh.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:57:16.763Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095428030"><Text>152. Gửi V. F. Krasnov.

Ngày 24 tháng 8 năm 1910, làng Kochety.

Krasnov thân mến,

Tôi đã nhận được thư anh từ Turinisk, Vasily Filippovich ạ, rất vui khi biết tin anh nhưng cũng buồn vì hoàn cảnh anh đang gặp phải.

Thư anh đến khi tôi không có nhà mà đang ở với con gái tại tỉnh Oryol, nên chưa thể thực hiện các yêu cầu của anh như tìm bản thảo "Thảm kịch Khodynka" (tôi không nhớ mình còn giữ không), hay những lá thư của cháu trai anh (anh có nhớ gửi cho tôi khi nào không?). 

Hiện Gusev không còn hỗ trợ tôi (anh ấy bị lưu đày), mà là con gái tôi Alexandra, nhưng nó không biết gì về những lá thư đó. Về "Thảm kịch Khodynka", cả tôi và con gái đều nhớ là đã gửi đến tạp chí như anh chỉ định.

Tôi gửi kèm những sách và tập sách nhỏ có sẵn, cùng tấm ảnh. Anh hãy viết tiểu sử của mình đi. Việc này rất hữu ích, tốt cho cả anh lẫn độc giả tương lai. Chỉ cần tránh phóng đại quá mức - thiếu còn hơn thừa.

Anh đã trải qua nhiều và có trái tim nhạy cảm, lại biết cách truyền đạt hay - điều này thấy rõ qua thư anh. Nhận định của anh về sự thay đổi thế giới quan trong giới cách mạng, tôi nghĩ là không chính xác. 

Càng sống lâu và suy ngẫm về điều kiện sống cùng nguyên nhân của sự tàn bạo và điên rồ trong đời sống, tôi càng thấy rõ: một trong những nguyên nhân ấy là ảo tưởng rằng con người có thể sắp đặt cuộc sống cho kẻ khác, thậm chí cho nhiều người, rằng việc dùng bạo lực để kiến tạo trật tự ấy không những không xấu, ngu ngốc, vô hiệu và tàn nhẫn, mà còn là điều cao cả đáng ca ngợi.

Cha mẹ sắp đặt đời con cái, giáo sĩ sắp đặt niềm tin cho tín đồ, chính quyền sắp đặt mọi mặt đời sống dân sự lẫn kinh tế cho thần dân, còn những nhà cách mạng - có lẽ mắc phải ảo tưởng này nặng nề nhất - cũng muốn uốn nắn đời người theo ý mình. 

Giá như mỗi người chỉ lo cho đời mình: sống sao cho tốt, làm ít điều xấu nhất có thể, đừng mưu cầu sắp đặt cuộc đời kẻ khác - thì 9 phần 10 cái ác đang hiện hữu sẽ biến mất. Chỉ cần cố gắng sống như thế, dù muốn hay không, anh cũng sẽ tác động mạnh mẽ tới đời sống người khác theo hướng tốt đẹp hơn.

Tạm biệt anh, cầu xin Thượng Đế - vị thần ngự trị trong mỗi con người, tiếng gọi của Ngài hướng chúng ta tới sự đoàn kết và yêu thương - sẽ ban cho anh mọi điều lành mà Ngài dành cho những ai thành tâm tìm kiếm.

Lev Tolstoy yêu quý của anh.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:57:08.030Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762095402082"><Text>135. Gửi A. Mirov  

A. Mirov – một thợ thủ công ở Cherkizovo, ngoại ô Moskva, đã gửi thư cho Tolstoy kể về các cuộc tranh luận giữa các nhà truyền giáo Chính Thống và "những người theo Tolstoy" ở Cherkizovo, cùng sự quan tâm của giới thợ thuyền. 

Cuối thư, Mirov viết: "Tôi xin ông, Lev Nikolayevich, vì Chúa, hãy gửi cho tôi một bức thư, giải thích tất cả về cách tin đúng đắn. Và điều quan trọng nhất đó là , những phép lạ, Chúng có thật không? có nên tin vào sự Phán Xét Cuối Cùng, sự Phục Sinh của Đức Kitô, sự Thăng Thiên và Tái Lâm không? Và còn sự Giáng Sinh, sự tái lâm của Ngài? Xin ông hãy giải thích cho chúng tôi, Lev Nikolayevich, vì Chúa, hãy viết thật giản dị và rõ ràng."  

Ngày 11-12 tháng 8 năm 1910. Yasnaya Polyana.  

Tôi gửi anh một số cuốn sách, từ đó anh sẽ hiểu rõ hơn cách tôi lý giải về đức tin. Nhưng tôi cũng sẽ cố gắng diễn đạt ngắn gọn và giản dị nhất có thể. Trước hết, để hiểu được đức tin chân chính, ta phải từ bỏ những niềm tin giả tạo. 

Muốn xây nhà, trước tiên phải dọn sạch mặt bằng, bởi trên những khúc gỗ mục nát cũ, chẳng thể dựng nên thứ gì vững chãi. 

Tư duy của chúng ta từ thuở nhỏ đã bị lấp đầy bởi những điều dối trá mang danh "Chính Thống giáo", nên trước khi thấu hiểu đức tin đích thực, việc đầu tiên là phải quét sạch những phép lạ, bí tích, thánh tích, thánh tượng – và nhất là niềm tin rằng mọi thứ trong Kinh Thánh, cùng các sách thư tín và khải huyền, đều là "Thánh Kinh" do chính Chúa ban cho loài người. 

Vì thế, trước hết phải ngừng tin vào tất cả những điều ấy, mà chỉ tiếp nhận từ những gì được coi là chân lý những gì phù hợp với trí tuệ và lương tâm của ta, những gì dễ hiểu và rõ ràng ngay cả với người bình dân hay trẻ nhỏ.  

Người ta bảo rằng Thánh Kinh Chính Thống giáo là do Chúa trực tiếp ban. Những tín đồ tôn giáo khác cũng nói tương tự về kinh điển của họ. Nhưng không thể tin rằng mọi thứ được gọi là Kinh Điển đều trực tiếp từ Chúa, bởi chúng rất khác nhau. 

Trái lại, ta không thể không tin rằng lương tâm và trí tuệ của chúng ta chính là món quà trực tiếp từ Chúa; vì thế, đừng bám vào những gì con người gọi là Kinh Điển, mà hãy bám vào điều Chúa đã đặt vào tâm hồn ta – lương tâm và trí tuệ của chính chúng ta.  

Giáo lý chân chính về đức tin vốn rất đơn giản, ngắn gọn và dễ hiểu với bất kỳ ai, nếu không bị các vị thầy đủ loại làm cho rối ren. Tất cả đều nằm trong giáo lý Phúc Âm mà tôi đã gửi anh. 

Còn ngắn gọn hơn nữa, đức tin đích thực là thế này: thánh linh của Chúa ngự trị trong tâm hồn mỗi con người, vì thế tất cả nhân loại không chỉ là anh em, bình đẳng với nhau, mà trong họ đều có cùng một thánh linh của Chúa. 

Thể xác chia rẽ con người, nhưng thánh linh trong họ kết nối họ lại, và sự hợp nhất ấy được nhận biết qua tình yêu thương. Vì vậy, toàn bộ luật Chúa, như Đức Kitô đã nói, là yêu Chúa hết lòng, hết linh hồn, và yêu người thân cận như chính mình (Mt 22:37-40). 

Điều này được giải thích kỹ hơn trong cuốn Chỉ Một Giới Luật mà tôi gửi kèm.  

Tất cả những bí tích, khải huyền, thánh tích, thánh tượng, giáo lý, nghi lễ – đều chỉ được nghĩ ra để che mờ và giấu đi điều răn duy nhất ấy. 

Và điều răn này, ngoài việc mang lại phúc lành đích thực cho mỗi cá nhân và cả nhân loại, còn đặc biệt quan trọng ở chỗ nó không chia rẽ con người như các giáo phái Chính Thống, Công giáo, Tin Lành, Cựu Tín Đồ hay các giáo phái khác, mà ngược lại, kết nối mọi người trên toàn thế giới: 250 triệu người Ấn Độ, 500 triệu người Hoa cùng những tín đồ Bà La Môn, Phật giáo, Khổng giáo, Lão giáo, Hồi giáo… 

Tất cả những tín ngưỡng này, dù thường bị che lấp bởi những lớp vỏ giả tạo và nghi thức như ở ta, đều theo cách này hay cách khác tuyên xưng cùng một điều răn: yêu Chúa và yêu người thân cận.

Tôi gửi anh những cuốn sách về các tín ngưỡng khác nhau. Tôi rất vui nếu những điều tôi đã suy ngẫm nhiều về các vấn đề này, và giờ đây, khi đã bước đến ngưỡng cuối đời, cố gắng truyền đạt lại cho anh theo cách tốt nhất có thể, sẽ giúp ích và dễ hiểu với anh.  

Đừng sợ địa ngục, cũng đừng trông chờ thiên đường. Cả địa ngục lẫn thiên đường, chính ta tự tạo ra bằng tình yêu thương hay sự vắng mặt của nó trong cuộc sống duy nhất mà ta biết.  

Về điều gì sẽ xảy ra sau cái chết thể xác, tôi nghĩ thế này: Nếu tin vào Chúa, anh biết rằng mình đến cuộc đời này từ Ngài, nên khi rời khỏi nó, anh cũng sẽ trở về với cùng một Chúa ấy. Mà Chúa là tình yêu, từ Chúa tình yêu, chẳng thể có gì ngoài những điều tốt đẹp.  

Nếu ta không biết điều gì chờ đợi sau nấm mồ, thì có lẽ Chúa muốn thế, và ta không nên – cũng chẳng cần – phỏng đoán hay bịa ra đủ thứ thiên thần, quỷ dữ, thiên đường hay địa ngục.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:56:42.082Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762094854093"><Text>229. Gửi V. Preobrazhenskaya
Ngày 2 tháng 10 năm 1910. Yasnaya Polyana
Bức thư của cô chân thành đến mức tôi cũng muốn chân thành, không làm nhẹ đi điều gì, mà trả lời cô một cách thẳng thắn. Cô đã diễn đạt một cách tuyệt vời và rõ ràng cảm nhận được sự trống rỗng – tôi không nói là của cuộc sống nói chung, mà là của lối sống mà cô đang theo đuổi. Nhưng, xin tha lỗi cho tôi vì sự thành thật này, nỗi tuyệt vọng của cô trước cuộc sống chỉ cho thấy sự thiển cận đáng ngạc nhiên của cô trong chính điều quan trọng và thiết yếu nhất mà bất kỳ con người nào cũng cần phải biết.

Chẳng lẽ cô nghĩ rằng hàng tỷ người đã sống trước cô trên khắp trái đất này chưa từng tự đặt ra những câu hỏi giống như cô đang đặt ra bây giờ? Họ đã từng đặt ra những câu hỏi đó, và những bộ óc và trái tim vĩ đại nhất của nhân loại đã trả lời chúng – những câu trả lời ấy đã trở thành kim chỉ nam và nguồn hỗ trợ cho những người không thể tự mình tìm ra lời giải đáp.

Những câu trả lời đó đã được đưa ra ở Ấn Độ bởi các đạo sĩ Bà-la-môn, Đức Phật; ở Trung Hoa bởi Khổng Tử, Lão Tử; ở thế giới cổ đại châu Âu bởi Socrates, Epictetus, Marcus Aurelius; rồi đến Chúa Giêsu, Mohammed, và các nhà tư tưởng vĩ đại nhất của thế giới Cơ Đốc như Kant, Schopenhauer và nhiều người khác.

Vậy làm sao cuộc sống lại không trở nên vô nghĩa và khủng khiếp – như nó đang diễn ra trong thế giới của chúng ta – khi sự hiểu biết về nó lại chỉ được dẫn dắt bởi những nhà tư tưởng ngu ngốc, hạn hẹp và phiến diện như Darwin, Marx và cả một đội quân giống họ?

Sự tuyệt vọng của cô, và của hàng nghìn người thuộc tầng lớp trí thức đang ở trong tình cảnh đáng thương như cô, bắt nguồn từ một sự ngộ nhận đầy hài hước – nếu như hậu quả của nó không quá nghiêm trọng – rằng tôn giáo là thứ đã bị nhân loại vượt qua, và rằng có thể thiết lập một thế giới quan hợp lý mà không cần đến tôn giáo.

Tôi không nói đến tôn giáo như một hệ thống giáo lý cụ thể, mà là như một nền tảng sống không thể suy luận hay quan sát được, mà là điều kiện tiên quyết cho bất kỳ cuộc sống lý trí nào. Một tôn giáo như thế luôn tồn tại, đang tồn tại và sẽ luôn tồn tại, và nếu không có nó, nhân loại chưa từng và không thể tồn tại.

Việc một nhóm nhỏ những con người khốn khổ – lớn lên trên nền tảng bị đè nén của tầng lớp vô sản – nhóm người được gọi là trí thức, sống mà không có tôn giáo, không chỉ không chứng minh được rằng con người có thể sống không có tôn giáo, mà ngược lại, chính hoàn cảnh khốn khổ và thảm hại của họ – điều mà cô đã miêu tả sống động và điều mà những người khác còn chưa tự nhận ra – chỉ càng khẳng định rằng: một cuộc sống có lý trí mà không có tôn giáo chưa từng và sẽ không bao giờ tồn tại.

Vài ngày trước, tôi đã gửi cho một tuyển tập tưởng niệm Groth một bức thư dài, trong đó tôi trình bày quan điểm của mình về cái nhìn sai lầm của “khoa học” đối với tôn giáo và về những hậu quả tàn phá của quan điểm đó đối với triết học cũng như khoa học nói chung. Nếu cô quan tâm đến vấn đề này, hãy tìm đọc tuyển tập đó.

Ghi chú biên tập:
V. Preobrazhenskaya là một sinh viên ngành y, ngày 29 tháng 9 năm 1910 đã gửi thư cho Tolstoy, bày tỏ sự bất mãn với cuộc sống và mong ông giúp cô tìm ra ý nghĩa, mục đích sống.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:47:34.093Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762094840546"><Text>225. Gửi M. Doniyakh. (Không gửi)  

Gửi nữ sinh Doniyakh,  
Yasnaya Polyana, ngày 30 tháng 9 năm 1910.  

Cô sẽ không bao giờ tìm thấy câu trả lời cho những thắc mắc của mình nếu cứ tiếp tục thái độ tự tin thái quá như trong bức thư này, khi đối diện với những giải đáp từ các bậc vĩ nhân của nhân loại.  

Cô trích dẫn lời một nhân vật trong tiểu thuyết rằng mục đích sống là đoàn kết trong yêu thương. Chân lý ấy, dù được phát ngôn bởi nhân vật hư cấu, không phải do Tolstoy bịa ra, mà là tinh hoa trí tuệ được truyền lại từ các hiền triết Đông Tây - từ Bà-la-môn, Phật Thích Ca, Lão Tử tới Socrates, Marcus Aurelius, Epictetus, Đức Ki-tô, Muhammad. 

Nhưng cô lại bảo: "tôi không tin" thế là xong. Thật đáng trách! Nếu muốn hiểu biết và không trở thành kẻ ngốc nghếch như đám thiếu nữ hợm hĩnh ngoài kia, trước tiên hãy nhận ra sự ngu dốt của chính mình và biết xấu hổ vì nó - đừng đặt những câu hỏi ngây ngô kiểu "cuộc sống là gì", "tại sao tôi - kẻ siêu việt giữa đám người tầm thường - phải sống".  

Lẽ nào cô không nghĩ rằng những câu hỏi ấy đã được hàng tỷ người đặt ra từ ngàn năm trước, và các bậc vĩ nhân đã trả lời thấu đáo? Cô không cần hỏi, mà cần học từ những bậc thầy vĩ đại - từ Bà-la-môn, Phật, Chúa tới Kant, Schopenhauer, Emerson, Ruskin...  

Xin lỗi vì đã nói thẳng cảm nghĩ của tôi trước bức thư đầy tự phụ... của cô. Tôi nghĩ sự thật sẽ hữu ích cho cô.  

Lev Tolstoy.  

Cô có thể tìm thấy câu trả lời trong loạt sách "Suy niệm mỗi ngày" tôi gửi kèm, cùng giải đáp cho nhiều vấn nạn quan trọng khác.  

L. Tolstoy.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:47:20.546Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762094816052"><Text>220. Gửi I.A. Malinovsky  

Yasnaya Polyana, ngày 25 tháng 9 năm 1910  

Ioanikiy Alekseevich, tôi chân thành cảm ơn anh đã gửi tặng cuốn sách. Tôi chưa kịp đọc kỹ toàn bộ, nhưng chỉ lướt qua cũng đủ khiến tôi vui mừng khi thấy giá trị to lớn của nó trong việc giải phóng xã hội và nhân dân ta khỏi cơn mê tín tội ác khủng khiếp mà chính quyền ngu dốt đáng thương đang áp đặt. 

Tôi tin rằng cuốn sách của anh, nhờ uy tín khoa học khiến quần chúng nể phục, và quan trọng hơn là nhờ tinh thần phẫn nộ trước cái ác xuyên suốt tác phẩm, sẽ trở thành một trong những công cụ chính của sự giải phóng này. 

Những cuốn sách như thế, như tôi đã nói đùa với người bạn trẻ V. Bulgakov - cũng là đồng hương và người quen của anh - hôm qua, có thể làm điều tôi từng cho là bất khả thi: hòa giải tôi ngay cả với nền khoa học chính thống.  

Năm mươi năm trước, liệu tôi có tin rằng nửa thế kỷ sau ở nước Nga, giá treo cổ sẽ trở thành hiện tượng bình thường và những người "học thức", "có văn hóa" lại đi chứng minh tính hữu ích của nó? 

Nhưng cũng như mọi điều ác luôn kéo theo điều thiện, giai đoạn khủng khiếp sau cách mạng này đã làm bùng lên những lời phẫn nộ mãnh liệt chống lại án tử hình, những lập luận đạo đức, tôn giáo và lý trí với sức thuyết phục không thể chối cãi về tính chất tội ác và điên rồ của nó, khiến việc quay lại với nó là bất khả. Và trong những lập luận ấy, cuốn sách của anh sẽ chiếm vị trí hàng đầu.  

Tôi hy vọng, tôi tin chắc mình không nhầm lẫn lúc này.  

Một lần nữa cảm ơn anh đã gửi tặng, và quan trọng hơn là đã viết nên một tác phẩm tuyệt vời. Tôi chân thành chúc anh tiếp tục có những đóng góp hiệu quả như thế - điều tốt đẹp nhất trên đời.  

Với lòng kính trọng và yêu mến chân thành,  
Lev Tolstoy  

(Bản in dựa theo bản sao, đối chiếu với bản thảo viết tay. Lần đầu đăng trên báo "Rech" số 286 (1524) ngày 18 tháng 10 năm 1910.)  

Ioanikiy Alekseevich Malinovsky (1868-1932) - Giáo sư Đại học Tomsk, sau là Đại học Kiev, tác giả nhiều công trình về án tử hình. Thư Tolstoy viết để đáp lại việc Malinovsky gửi tặng cuốn "Thù máu và án tử hình" với lời đề tặng: "Gửi Lev Nikolaevich Tolstoy - người tố cáo mọi bạo lực và đặc biệt là tội ác lớn lao mang tên án tử hình".  

Trước khi nhận được thư hồi âm của Tolstoy, Malinovsky đã gửi thư thứ hai ngày 29 tháng 9, trong đó ông bàn về các tiểu luận "Ba ngày ở làng quê" của Tolstoy đăng trên "Tạp chí châu Âu", cùng với cuốn sách của mình.

"Trả thù bằng máu và án tử hình".</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:46:56.052Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762094795357"><Text>218. Gửi V.E. Voskresensky  

Yasnaya Polyana, ngày 24 tháng 9 năm 1910  

Chỉ khi nào lao động mang lại điều tốt đẹp cho cả người lao động lẫn những ai thụ hưởng thành quả, đó mới thực sự là lao động tốt. Tôi không nghĩ công việc mà anh đang nghĩ tới thuộc loại này. 

Tôi khuyên anh trong thời gian nằm viện nên chọn một công việc cụ thể hơn, trực tiếp mang lại lợi ích cho mọi người. Chẳng hạn như việc diễn giải giáo lý của các triết gia đạo đức xưa bằng ngôn ngữ giản dị nhất để người bình dân và trẻ em có thể hiểu được. Anh có thể bắt đầu bằng việc trình bày tư tưởng của Socrates.  

Vsevolod Evgenievich Voskresensky (1885-1929) - sinh viên ngữ văn Đại học Moskva. Xem thư số 168.  

Đây là thư trả lời bức thư của V.E. Voskresensky gửi từ bệnh viện tâm thần, kèm theo thư giới thiệu của bác sĩ E.N. Dovbny. Cả hai bức thư được gửi chung trong một phong bì từ Moskva ngày 21 tháng 9 năm 1910.  

V.E. Voskresensky viết cho Tolstoy: "Kính gửi Lev Nikolaevich đáng kính! Tôi muốn gặp ngài nên đã đi bộ từ Moskva, mang theo một gói nhỏ đựng vài cuốn sách, thư từ và ghi chú. Tôi bị giữ lại, đưa vào đồn cảnh sát, rồi chở bằng xe ngựa có hai cảnh sát áp giải đến phòng cấp cứu, nơi tôi ở hơn hai tuần... 

Sau khi từ bỏ nhiều sai lầm và chân thành hối cải, tôi muốn hỏi ngài: Ngài có cho rằng lao động trí óc - đọc sách và ghi chép suy nghĩ, cảm xúc của một kẻ cô độc đang đau khổ vì bị coi là bệnh nhân tâm thần - là việc làm tốt không? Tôi nghĩ đó có thể là lao động tốt."  

(Trong bản thảo ghi: Socrates, Marcus Aurelius, Epictetus, Đức Phật, Khổng Tử và những vị khác.)</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:46:35.357Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762094771454"><Text>201. Gửi P.V. Kalachev.  
Ngày 18 tháng 9 năm 1910. Kochety.  

Tôi đã nhận được thư của anh ngày 24 tháng 8, người bạn Kalachev thân mến, và như mọi khi nhận được thư từ những người bạn cùng cảnh ngộ, tôi đã trải qua cảm xúc lẫn lộn: vui mừng cho anh, thương cảm cho anh, ghen tị với anh, và xấu hổ vì hoàn cảnh tự do cùng đầy đủ tiện nghi của mình.  

Tôi luôn cảm thấy điều này và đã cảm nhận nó khi đọc thư anh, nhưng như thường lệ, tôi tự trấn an bằng suy nghĩ rằng về bản chất, mọi người đều bình đẳng trước hoàn cảnh bên ngoài, rằng tất cả đều nằm trong chính mình, ở mức độ ta chuyển đời sống từ phần con sang phần tâm linh. Tôi mong muốn bản thân ngày càng tiến xa hơn từ phần con sang phần tâm linh, và cũng mong điều đó cho anh. Hiện tôi đang sống tại nhà con gái ở huyện Novosilsk đã hơn một tháng. Liệu Kudrin có đến đó không? Tôi rất mong. Tôi dự định rời đây về nhà ngày 22 tháng 9. Tôi rất muốn có nhật ký của anh để đọc. Anh hãy cho biết nên làm gì với nó. Tôi nghe tin từ khắp nơi về những người từ chối quân dịch. Gần đây tôi nhận được thư từ châu Phi và đã liên lạc với một người Ấn Độ và một người Anh, những người đã thành lập một khu định cư cho các tín đồ Cơ đốc công nhận luật đạo đức-tôn giáo về bất bạo động và quan trọng hơn là không tham gia vào bạo lực dưới bất kỳ hình thức nào. Chính phủ Anh đàn áp họ rất gay gắt, rõ ràng cảm nhận được – điều không thể khác – rằng những người tin vào luật yêu thương, không chấp nhận bạo lực và không tham gia vào nó, là mối nguy chính của họ. Anh có gặp em trai không? Những ngày của anh trôi qua thế nào? Anh chịu đựng cuộc sống tù đày về thể xác ra sao? Tôi có thể giúp gì cho anh, dù chỉ là điều nhỏ nhặt? Anh sẽ mang lại niềm vui cho tôi nếu cho tôi cơ hội được phục vụ anh bằng bất cứ cách nào. V[ladimir] G[rigorievich] đã trở về Telyatinki cùng gia đình, tôi hy vọng sớm gặp lại ông ấy.  

Người bạn và anh em yêu quý của anh,  
Lev Tolstoy.  
Ngày 18 tháng 9 năm 1910.  

Pyotr Vasilyevich Kalachev (sinh năm 1886) từ thành phố Buguruslan, tỉnh Samara, người từ chối nghĩa vụ quân sự năm 1908 và bị kết án bốn năm lao động cải tạo. Xem tập 81, thư số 89.  

Đây là câu trả lời cho bức thư ngày 24 tháng 8 năm 1910 của Kalachev từ nhà tù Kiev, trong đó ông cho biết đã lâu không viết thư cho Tolstoy vì rơi vào trạng thái tinh thần u uất và "không muốn lấy đi thời gian của Tolstoy bằng những chuyện vặt vãnh... Giờ đây, Kalachev viết, tôi cảm thấy hoàn toàn khác." Kalachev nói rằng nếu Tolstoy quan tâm, ông sẽ gửi theo Kudrin – người được tha trước thời hạn – những cuốn nhật ký viết trong tù.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:46:11.454Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762094760787"><Text>178. Gửi Mahatma Gandhi  

Ngày 7 tháng 9 năm 1910. Kochety.  

Tôi đã nhận được tạp chí "Indian Opinion" của anh và rất vui khi đọc những bài viết về những người bất bạo động. Điều này khiến tôi muốn chia sẻ với anh những suy nghĩ của mình.  

Càng sống lâu, đặc biệt là lúc này, khi cảm nhận rõ sự gần kề của cái chết, tôi càng muốn nói với người khác, điều mà tôi cảm thấy sâu sắc và cho là cực kỳ quan trọng, đó là thứ gọi là "bất bạo động", nhưng thực chất chính là giáo lý tình yêu, không bị bóp méo bởi những diễn giải sai lầm. 

Tình yêu là khát vọng hướng tới sự hợp nhất của linh hồn con người, và hành động xuất phát từ khát vọng ấy là quy luật tối cao và duy nhất của đời người. 

Mỗi người đều cảm nhận và biết điều này trong sâu thẳm (rõ nhất là ở trẻ em), cho đến khi bị che mờ bởi những giáo lý sai lạc. 

Quy luật này đã được các hiền triết Ấn Độ, Trung Hoa, Do Thái, Hy Lạp, La Mã công bố. Tôi tin Đức Kitô đã diễn đạt nó rõ ràng nhất khi nói rằng toàn bộ luật pháp và lời tiên tri đều quy về điều này. 

Nhưng không chỉ vậy, Ngài còn chỉ ra nguy cơ bị bóp méo, khi con người sống vì lợi ích trần tục, cho phép mình được phòng vệ.


Sử dụng vũ lực để bảo vệ lợi ích, nghĩa là, như Đức Ki-tô nói, dùng đòn thù để đáp trả đòn thù, dùng sức mạnh để giành lại những thứ đã bị chiếm đoạt, v.v... 

Ngài biết rõ, như bất kỳ người có trí tuệ nào cũng không thể không biết rằng, việc sử dụng bạo lực không thể dung hòa với tình yêu thương, như là quy luật căn bản của cuộc sống. 

Một khi bạo lực được chấp nhận trong bất kỳ trường hợp nào, điều đó đồng nghĩa với việc thừa nhận sự bất lực của luật yêu thương, và từ đó phủ nhận chính quy luật ấy. 

Toàn bộ nền văn minh Kitô giáo, dù rực rỡ bề ngoài, đã được xây dựng trên sự mâu thuẫn và ngộ nhận kỳ lạ này, đôi khi là có ý thức, nhưng phần lớn là vô thức.

Về bản chất, ngay khi sự bạo lực được cho phép trong tình yêu thương, thì tình yêu thương với tư cách là quy luật của sự sống đã không còn và không thể tồn tại. Khi không có luật yêu thương, chỉ còn lại bạo lực, tức là quyền lực của kẻ mạnh. 

Nhân loại Kitô giáo đã sống như thế suốt 19 thế kỷ. Đúng là trong mọi thời đại, con người đều dùng bạo lực để tổ chức cuộc sống. 

Sự khác biệt giữa các dân tộc Kitô giáo với những dân tộc khác chỉ nằm ở chỗ: trong thế giới Kitô giáo, luật yêu thương đã được diễn đạt rõ ràng và minh bạch hơn bất kỳ giáo lý tôn giáo nào khác, và những người thuộc thế giới Kitô giáo đã long trọng chấp nhận luật này, nhưng đồng thời lại tự cho phép mình sử dụng bạo lực và xây dựng cuộc sống trên nền tảng bạo lực. 

Do đó, toàn bộ đời sống của các dân tộc Kitô giáo là một mâu thuẫn liên tục giữa điều họ tuyên xưng và điều họ dựa vào để sống: 

mâu thuẫn giữa tình yêu thương được thừa nhận là quy luật của sự sống , và bạo lực, thứ được coi là cần thiết dưới nhiều hình thức như quyền lực của kẻ cai trị, tòa án, quân đội, không chỉ được thừa nhận mà còn được ca ngợi. 

Mâu thuẫn này ngày càng gia tăng cùng với sự phát triển của con người trong thế giới Kitô giáo, và gần đây đã đạt đến mức độ tột cùng. 

Bây giờ, vấn đề hiển nhiên được đặt ra như sau: một trong hai – hoặc thừa nhận rằng chúng ta không công nhận bất kỳ học thuyết đạo đức tôn giáo nào, và chỉ dựa vào quyền lực của kẻ mạnh để tổ chức cuộc sống, hoặc thừa nhận rằng tất cả các loại thuế do bạo lực thu gom, các cơ quan tư pháp, cảnh sát, và đặc biệt là quân đội, phải bị hủy bỏ.

Mùa xuân năm nay, trong một kỳ thi giáo lý tại một viện nữ sinh ở Moskva, vị giảng sư và sau đó là vị giám mục có mặt đã hỏi các thiếu nữ về các điều răn, đặc biệt là điều răn thứ sáu. 

Sau khi nhận được câu trả lời đúng về điều răn, vị giám mục thường hỏi thêm: "Có phải luật Chúa luôn cấm giết người trong mọi trường hợp không?" 

Và những thiếu nữ đáng thương, bị những người hướng dẫn làm cho tha hóa, buộc phải trả lời – và đã trả lời – rằng không phải luôn luôn, rằng giết người được cho phép trong chiến tranh và khi xử tử tội phạm. 

Tuy nhiên, khi một trong những thiếu nữ bất hạnh này (điều tôi kể không phải là hư cấu, mà là sự việc có thật được một nhân chứng kể lại cho tôi) được hỏi câu hỏi thông thường đó – "Có phải giết người luôn là tội lỗi không?" – cô gái, xúc động và đỏ mặt, đã trả lời dứt khoát rằng luôn luôn là tội lỗi, và trước mọi lý lẽ ngụy biện thông thường của vị giám mục, cô vẫn kiên định với niềm tin rằng giết người luôn bị cấm đoán, rằng giết người bị cấm trong Cựu Ước và Đức Kitô không chỉ cấm giết người mà còn cấm mọi điều ác đối với anh em. 

Và bất chấp tất cả uy quyền và tài hùng biện của mình, vị giám mục đã im lặng, và cô gái ra đi như một người chiến thắng.

Vâng, chúng ta có thể bàn luận trên các tờ báo của mình về những tiến bộ của ngành hàng không, về những quan hệ ngoại giao phức tạp, về các câu lạc bộ khác nhau, những khám phá, các liên minh đủ loại, những tác phẩm nghệ thuật được gọi là như vậy, và lờ đi điều mà cô gái đó đã nói; 

Nhưng chúng ta không thể im lặng về điều đó, bởi vì mỗi người trong thế giới Kitô giáo, dù ít hay nhiều, đều cảm nhận một cách mơ hồ điều đó. 

Chủ nghĩa xã hội, chủ nghĩa cộng sản, chủ nghĩa vô chính phủ, đội quân cứu tế, tội phạm gia tăng, tình trạng thất nghiệp của dân chúng, sự xa xỉ điên rồ ngày càng tăng của người giàu và sự nghèo khổ của người nghèo, số vụ tự tử tăng lên đáng sợ – tất cả đều là những dấu hiệu của mâu thuẫn nội tại đó, mâu thuẫn phải được giải quyết và không thể không được giải quyết. 

Và tất nhiên, giải quyết theo nghĩa thừa nhận luật yêu thương và phủ nhận mọi bạo lực. Và do đó, hoạt động của bạn ở Transvaal, dù ở tận cùng thế giới, theo chúng tôi, là công việc trung tâm nhất, quan trọng nhất trong tất cả những công việc đang được thực hiện trên thế giới hiện nay, và không chỉ các dân tộc Kitô giáo mà tất cả các dân tộc trên thế giới chắc chắn sẽ tham gia vào công việc này.

Tôi nghĩ rằng bạn sẽ vui khi biết rằng ở Nga chúng tôi, hoạt động này cũng đang phát triển nhanh chóng dưới hình thức từ chối nghĩa vụ quân sự, số người từ chối ngày càng tăng lên hàng năm. 

Dù số lượng người theo chủ nghĩa bất bạo động của bạn và số người từ chối nghĩa vụ quân sự ở Nga chúng tôi còn ít ỏi, cả hai đều có thể mạnh dạn nói rằng Chúa ở cùng họ. Và Chúa thì quyền năng hơn con người.

Trong sự thừa nhận Kitô giáo, dù là dưới hình thức bị bóp méo như nó được tuyên xưng giữa các dân tộc Kitô giáo, và trong sự thừa nhận đồng thời tính cần thiết của quân đội và vũ khí để giết người với quy mô lớn nhất trong các cuộc chiến tranh, tồn tại một mâu thuẫn rõ ràng, kêu gào đến mức nó chắc chắn sớm muộn – có lẽ là rất sớm – sẽ bộc lộ và hủy diệt hoặc sự thừa nhận tôn giáo Kitô giáo (vốn cần thiết để duy trì quyền lực), hoặc sự tồn tại của quân đội và mọi bạo lực do nó hỗ trợ (vốn cũng không kém phần cần thiết đối với quyền lực). 

Tất cả các chính phủ, từ Anh của bạn đến Nga của chúng tôi, đều cảm nhận được mâu thuẫn này, và xuất phát từ bản năng tự bảo tồn tự nhiên, họ đàn áp nó một cách mạnh mẽ hơn bất kỳ hoạt động chống chính phủ nào khác, như chúng ta thấy ở Nga và như có thể thấy từ các bài báo trên tạp chí của bạn. 

Các chính phủ biết rõ mối nguy hiểm chính của họ là gì, và họ cảnh giác canh giữ trong vấn đề này không chỉ vì lợi ích của họ mà còn là vấn đề tồn vong.

Với sự kính trọng sâu sắc,  Lev Tolstoy  .</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:46:00.787Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762094745730"><Text>175. Gửi Iona Shikunov.
Sau đây là thư Tolstoy trả lời Iona Shikunov, một tín đồ giáo phái từ tỉnh Samara.

Ngày 4 tháng 9 năm 1910 làng Kochety.  

Không thể nào trả lời riêng từng câu hỏi của anh, mà cũng chẳng cần thiết. Nếu anh hiểu rõ điều tôi sắp nói, anh sẽ tự tìm ra câu trả lời cho những thắc mắc của mình.  

Anh hỏi thế nào là "thánh" và liệu Đức Kitô có phải là thánh không. Những vị thánh kiểu như vậy hoàn toàn khác biệt với người thường, thân xác không hư nát, có thể làm phép lạ, chưa từng và sẽ không bao giờ tồn tại. 

Tất cả mọi người đều như nhau, Đức Kitô cũng vậy, Ngài cũng chỉ là một con người như bao người khác. Những câu chuyện về phép lạ của Ngài đều là bịa đặt, được thêm thắt sau này bởi những người viết về Ngài. 

Những ghi chép về Ngài rất hỗn độn, được viết bằng nhiều thứ tiếng, sao chép, dịch thuật qua lại, và chứa đầy những điều thừa thãi, vô nghĩa. 

Sau đó, những người tự xưng là Giáo hội, dưới thời Hoàng đế Constantine của Hy Lạp, đã chọn lọc từ đống tài liệu ấy những gì phù hợp với họ, tuyên bố rằng đó là chân lý tuyệt đối, được Thượng đế mặc khải cho nhân loại. 

Tất cả đều là dối trá, thậm chí có thể nói thẳng là lừa đảo trắng trợn. 

Vì vậy, những gì Giáo hội coi là Thánh Kinh, được viết bởi Chúa Thánh Thần, cần phải được đọc một cách có chọn lọc, chỉ tiếp nhận những gì hợp lý, dễ hiểu, và quan trọng nhất là phải có ích cho tâm hồn, cho cuộc sống tốt đẹp. 

Phần còn lại nên bỏ qua, đừng coi là chân lý.  

Hơn nữa, cần biết rằng ngoài Đức Kitô, một bậc hiền triết sống cuộc đời cao thượng, còn có nhiều vĩ nhân khác ở khắp nơi: 

Ấn Độ có Đức Phật, Krishna; Trung Hoa có Khổng Tử, Lão Tử, Mặc Tử; Ba Tư cổ có Zoroaster; Ả Rập có Muhammad. 

Những lời dạy của họ cũng bị bóp méo như Kitô giáo: phần cốt lõi bị che lấp, thay vào đó là đủ thứ nghi lễ, tôn thờ tượng thần, cùng những câu chuyện phép lạ bịa đặt, như phép lạ lửa từ trời giáng xuống Jerusalem. 

Đó chỉ là trò lừa gạt trắng trợn, không đáng tin.  

Lời khuyên của tôi là anh đừng bận tâm đến chuyện phép lạ có thật hay không. Phép lạ chẳng có ích gì cho chúng ta. Điều con người cần quan tâm mỗi phút giây là sống theo ý Chúa, vì tâm hồn, tức là sống theo lương tâm. 

Không nghi lễ hay phép lạ nào dạy ta điều này, chỉ có trí tuệ chân chính của các bậc hiền nhân mới làm được. Đó là lời dạy đích thực của Đức Kitô, theo cách tôi hiểu. 

Với tôi, thế là đủ. Tôi đã một chân bước vào cửa tử, từng giờ chờ đợi cái chết, và biết rằng dù sống hay chết, tôi chẳng cần gì ngoài việc tin vào lời dạy này và cố gắng thực hành nó.  

Tôi không nhớ đã gửi sách cho anh chưa, nhưng để đề phòng, tôi gửi anh các cuốn: "Giáo lý Kitô giáo", "Suy niệm mỗi ngày" và "Lời dạy của Đức Kitô".</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:45:45.730Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762094719037"><Text>172. Gửi P.I. Biryukov.
Trả lời cho bức thư của P.I. Biryukov ngày 29 tháng 8, trong đó Biryukov viết rằng ông đã nhận được giấy triệu tập ra tòa với tư cách là bị cáo, và Biryukov thông báo: "Tôi sẽ bị xét xử vì tàng trữ và phổ biến các tác phẩm của Ngài.. Luật sư địa phương... Nikolai Alexandrovich Ogorodnikov sẽ biện hộ cho tôi.

Ngày 1 tháng 9 năm 1910. làng Kocheti.

Tôi đã nhận được thư của anh, người bạn thân yêu Posh, với thông báo về ngày xét xử. Cầu Chúa giúp anh vượt qua thử thách này theo cách anh mong muốn. Tôi là người đánh giá kém những cảm xúc mà sự chờ đợi này phải gợi lên, bởi vì bản thân tôi - dù điều này nghe có vẻ lạ - lại coi nhà tù là một điều tốt (có lẽ tôi sẽ sớm cảm nhận và nói khác đi) . 

Tuy nhiên, đối với anh thì khác. Ngoài ra, tôi gần như chắc chắn rằng đối với anh mọi chuyện sẽ kết thúc êm đẹp. 

Ai sẽ bảo vệ anh? Và anh bị buộc tội những gì?

Cảm ơn anh đã gửi "tiểu sử lưu đày của tôi" và Lời nói đầu. Hôm nay tôi đã đọc cả hai. Câu chuyện lưu đày rất thú vị và đáng suy ngẫm. Nó đã được in ở đâu? 
 
Lời nói đầu rất hay với những suy nghĩ được trình bày trong phần mở đầu. Nhưng việc liệt kê các tôn giáo, tôi e rằng chưa đủ cơ sở. Đây là một công việc khổng lồ nếu được thực hiện từ góc độ khoa học, với phương pháp khoa học, như lịch sử các tôn giáo. 

Có những cuốn sách như vậy, và chúng hoàn toàn không thỏa mãn. Nhưng nếu anh hỏi tôi: Làm thế nào để thực hiện công việc này? Tôi không biết.

Vợ anh phản ứng thế nào với những gì đang chờ đợi anh? Cầu Chúa phù hộ anh. 

Tôi bắt đầu cảm nhận tuổi tác. Tôi không thể làm việc nhiều, trí nhớ kém, nhưng, cảm ơn Chúa, tôi đã trở nên tốt hơn một chút và yêu quý bạn bè không kém, mà còn hơn trước đây, trân trọng họ hơn. 

Nếu tôi không gửi kèm theo thư này, tôi sẽ rất sớm gửi riêng cho anh bức thư từ trao đổi của tôi với một nữ giáo viên ở tỉnh Moskva 3 về cách giảng dạy các chân lý đạo đức trong trường học. 

Ý kiến của tôi là có thể làm điều này bằng cách truyền đạt cho trẻ em những suy nghĩ được chọn lọc, đơn giản và dễ hiểu nhất từ cuốn vòng tròn đọc và thậm chí là cuốn suy niệm mỗi ngày, để trẻ em có thể kể lại chúng. Và ghi lại những bài kể hay, và từ những bài kể này biên soạn thành sách. Anh nghĩ sao về điều này? 

Tạm biệt, người bạn thân mến, thỉnh thoảng hãy viết thư cho tôi. Gửi lời chào anh em, thân ái đến vợ anh.

Lev Tolstoy.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:45:19.037Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote></Quotes><Books><Book>Không rõ</Book></Books></QuotesApp>