<QuotesApp version="2.0" exportDate="2025-11-02T14:49:00.625Z"><Quotes><Quote id="1762094854093"><Text>229. Gửi V. Preobrazhenskaya
Ngày 2 tháng 10 năm 1910. Yasnaya Polyana
Bức thư của cô chân thành đến mức tôi cũng muốn chân thành, không làm nhẹ đi điều gì, mà trả lời cô một cách thẳng thắn. Cô đã diễn đạt một cách tuyệt vời và rõ ràng cảm nhận được sự trống rỗng – tôi không nói là của cuộc sống nói chung, mà là của lối sống mà cô đang theo đuổi. Nhưng, xin tha lỗi cho tôi vì sự thành thật này, nỗi tuyệt vọng của cô trước cuộc sống chỉ cho thấy sự thiển cận đáng ngạc nhiên của cô trong chính điều quan trọng và thiết yếu nhất mà bất kỳ con người nào cũng cần phải biết.

Chẳng lẽ cô nghĩ rằng hàng tỷ người đã sống trước cô trên khắp trái đất này chưa từng tự đặt ra những câu hỏi giống như cô đang đặt ra bây giờ? Họ đã từng đặt ra những câu hỏi đó, và những bộ óc và trái tim vĩ đại nhất của nhân loại đã trả lời chúng – những câu trả lời ấy đã trở thành kim chỉ nam và nguồn hỗ trợ cho những người không thể tự mình tìm ra lời giải đáp.

Những câu trả lời đó đã được đưa ra ở Ấn Độ bởi các đạo sĩ Bà-la-môn, Đức Phật; ở Trung Hoa bởi Khổng Tử, Lão Tử; ở thế giới cổ đại châu Âu bởi Socrates, Epictetus, Marcus Aurelius; rồi đến Chúa Giêsu, Mohammed, và các nhà tư tưởng vĩ đại nhất của thế giới Cơ Đốc như Kant, Schopenhauer và nhiều người khác.

Vậy làm sao cuộc sống lại không trở nên vô nghĩa và khủng khiếp – như nó đang diễn ra trong thế giới của chúng ta – khi sự hiểu biết về nó lại chỉ được dẫn dắt bởi những nhà tư tưởng ngu ngốc, hạn hẹp và phiến diện như Darwin, Marx và cả một đội quân giống họ?

Sự tuyệt vọng của cô, và của hàng nghìn người thuộc tầng lớp trí thức đang ở trong tình cảnh đáng thương như cô, bắt nguồn từ một sự ngộ nhận đầy hài hước – nếu như hậu quả của nó không quá nghiêm trọng – rằng tôn giáo là thứ đã bị nhân loại vượt qua, và rằng có thể thiết lập một thế giới quan hợp lý mà không cần đến tôn giáo.

Tôi không nói đến tôn giáo như một hệ thống giáo lý cụ thể, mà là như một nền tảng sống không thể suy luận hay quan sát được, mà là điều kiện tiên quyết cho bất kỳ cuộc sống lý trí nào. Một tôn giáo như thế luôn tồn tại, đang tồn tại và sẽ luôn tồn tại, và nếu không có nó, nhân loại chưa từng và không thể tồn tại.

Việc một nhóm nhỏ những con người khốn khổ – lớn lên trên nền tảng bị đè nén của tầng lớp vô sản – nhóm người được gọi là trí thức, sống mà không có tôn giáo, không chỉ không chứng minh được rằng con người có thể sống không có tôn giáo, mà ngược lại, chính hoàn cảnh khốn khổ và thảm hại của họ – điều mà cô đã miêu tả sống động và điều mà những người khác còn chưa tự nhận ra – chỉ càng khẳng định rằng: một cuộc sống có lý trí mà không có tôn giáo chưa từng và sẽ không bao giờ tồn tại.

Vài ngày trước, tôi đã gửi cho một tuyển tập tưởng niệm Groth một bức thư dài, trong đó tôi trình bày quan điểm của mình về cái nhìn sai lầm của “khoa học” đối với tôn giáo và về những hậu quả tàn phá của quan điểm đó đối với triết học cũng như khoa học nói chung. Nếu cô quan tâm đến vấn đề này, hãy tìm đọc tuyển tập đó.

Ghi chú biên tập:
V. Preobrazhenskaya là một sinh viên ngành y, ngày 29 tháng 9 năm 1910 đã gửi thư cho Tolstoy, bày tỏ sự bất mãn với cuộc sống và mong ông giúp cô tìm ra ý nghĩa, mục đích sống.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:47:34.093Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762094840546"><Text>225. Gửi M. Doniyakh. (Không gửi)  

Gửi nữ sinh Doniyakh,  
Yasnaya Polyana, ngày 30 tháng 9 năm 1910.  

Cô sẽ không bao giờ tìm thấy câu trả lời cho những thắc mắc của mình nếu cứ tiếp tục thái độ tự tin thái quá như trong bức thư này, khi đối diện với những giải đáp từ các bậc vĩ nhân của nhân loại.  

Cô trích dẫn lời một nhân vật trong tiểu thuyết rằng mục đích sống là đoàn kết trong yêu thương. Chân lý ấy, dù được phát ngôn bởi nhân vật hư cấu, không phải do Tolstoy bịa ra, mà là tinh hoa trí tuệ được truyền lại từ các hiền triết Đông Tây - từ Bà-la-môn, Phật Thích Ca, Lão Tử tới Socrates, Marcus Aurelius, Epictetus, Đức Ki-tô, Muhammad. 

Nhưng cô lại bảo: "tôi không tin" thế là xong. Thật đáng trách! Nếu muốn hiểu biết và không trở thành kẻ ngốc nghếch như đám thiếu nữ hợm hĩnh ngoài kia, trước tiên hãy nhận ra sự ngu dốt của chính mình và biết xấu hổ vì nó - đừng đặt những câu hỏi ngây ngô kiểu "cuộc sống là gì", "tại sao tôi - kẻ siêu việt giữa đám người tầm thường - phải sống".  

Lẽ nào cô không nghĩ rằng những câu hỏi ấy đã được hàng tỷ người đặt ra từ ngàn năm trước, và các bậc vĩ nhân đã trả lời thấu đáo? Cô không cần hỏi, mà cần học từ những bậc thầy vĩ đại - từ Bà-la-môn, Phật, Chúa tới Kant, Schopenhauer, Emerson, Ruskin...  

Xin lỗi vì đã nói thẳng cảm nghĩ của tôi trước bức thư đầy tự phụ... của cô. Tôi nghĩ sự thật sẽ hữu ích cho cô.  

Lev Tolstoy.  

Cô có thể tìm thấy câu trả lời trong loạt sách "Suy niệm mỗi ngày" tôi gửi kèm, cùng giải đáp cho nhiều vấn nạn quan trọng khác.  

L. Tolstoy.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:47:20.546Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762094816052"><Text>220. Gửi I.A. Malinovsky  

Yasnaya Polyana, ngày 25 tháng 9 năm 1910  

Ioanikiy Alekseevich, tôi chân thành cảm ơn anh đã gửi tặng cuốn sách. Tôi chưa kịp đọc kỹ toàn bộ, nhưng chỉ lướt qua cũng đủ khiến tôi vui mừng khi thấy giá trị to lớn của nó trong việc giải phóng xã hội và nhân dân ta khỏi cơn mê tín tội ác khủng khiếp mà chính quyền ngu dốt đáng thương đang áp đặt. 

Tôi tin rằng cuốn sách của anh, nhờ uy tín khoa học khiến quần chúng nể phục, và quan trọng hơn là nhờ tinh thần phẫn nộ trước cái ác xuyên suốt tác phẩm, sẽ trở thành một trong những công cụ chính của sự giải phóng này. 

Những cuốn sách như thế, như tôi đã nói đùa với người bạn trẻ V. Bulgakov - cũng là đồng hương và người quen của anh - hôm qua, có thể làm điều tôi từng cho là bất khả thi: hòa giải tôi ngay cả với nền khoa học chính thống.  

Năm mươi năm trước, liệu tôi có tin rằng nửa thế kỷ sau ở nước Nga, giá treo cổ sẽ trở thành hiện tượng bình thường và những người "học thức", "có văn hóa" lại đi chứng minh tính hữu ích của nó? 

Nhưng cũng như mọi điều ác luôn kéo theo điều thiện, giai đoạn khủng khiếp sau cách mạng này đã làm bùng lên những lời phẫn nộ mãnh liệt chống lại án tử hình, những lập luận đạo đức, tôn giáo và lý trí với sức thuyết phục không thể chối cãi về tính chất tội ác và điên rồ của nó, khiến việc quay lại với nó là bất khả. Và trong những lập luận ấy, cuốn sách của anh sẽ chiếm vị trí hàng đầu.  

Tôi hy vọng, tôi tin chắc mình không nhầm lẫn lúc này.  

Một lần nữa cảm ơn anh đã gửi tặng, và quan trọng hơn là đã viết nên một tác phẩm tuyệt vời. Tôi chân thành chúc anh tiếp tục có những đóng góp hiệu quả như thế - điều tốt đẹp nhất trên đời.  

Với lòng kính trọng và yêu mến chân thành,  
Lev Tolstoy  

(Bản in dựa theo bản sao, đối chiếu với bản thảo viết tay. Lần đầu đăng trên báo "Rech" số 286 (1524) ngày 18 tháng 10 năm 1910.)  

Ioanikiy Alekseevich Malinovsky (1868-1932) - Giáo sư Đại học Tomsk, sau là Đại học Kiev, tác giả nhiều công trình về án tử hình. Thư Tolstoy viết để đáp lại việc Malinovsky gửi tặng cuốn "Thù máu và án tử hình" với lời đề tặng: "Gửi Lev Nikolaevich Tolstoy - người tố cáo mọi bạo lực và đặc biệt là tội ác lớn lao mang tên án tử hình".  

Trước khi nhận được thư hồi âm của Tolstoy, Malinovsky đã gửi thư thứ hai ngày 29 tháng 9, trong đó ông bàn về các tiểu luận "Ba ngày ở làng quê" của Tolstoy đăng trên "Tạp chí châu Âu", cùng với cuốn sách của mình.

"Trả thù bằng máu và án tử hình".</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:46:56.052Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762094795357"><Text>218. Gửi V.E. Voskresensky  

Yasnaya Polyana, ngày 24 tháng 9 năm 1910  

Chỉ khi nào lao động mang lại điều tốt đẹp cho cả người lao động lẫn những ai thụ hưởng thành quả, đó mới thực sự là lao động tốt. Tôi không nghĩ công việc mà anh đang nghĩ tới thuộc loại này. 

Tôi khuyên anh trong thời gian nằm viện nên chọn một công việc cụ thể hơn, trực tiếp mang lại lợi ích cho mọi người. Chẳng hạn như việc diễn giải giáo lý của các triết gia đạo đức xưa bằng ngôn ngữ giản dị nhất để người bình dân và trẻ em có thể hiểu được. Anh có thể bắt đầu bằng việc trình bày tư tưởng của Socrates.  

Vsevolod Evgenievich Voskresensky (1885-1929) - sinh viên ngữ văn Đại học Moskva. Xem thư số 168.  

Đây là thư trả lời bức thư của V.E. Voskresensky gửi từ bệnh viện tâm thần, kèm theo thư giới thiệu của bác sĩ E.N. Dovbny. Cả hai bức thư được gửi chung trong một phong bì từ Moskva ngày 21 tháng 9 năm 1910.  

V.E. Voskresensky viết cho Tolstoy: "Kính gửi Lev Nikolaevich đáng kính! Tôi muốn gặp ngài nên đã đi bộ từ Moskva, mang theo một gói nhỏ đựng vài cuốn sách, thư từ và ghi chú. Tôi bị giữ lại, đưa vào đồn cảnh sát, rồi chở bằng xe ngựa có hai cảnh sát áp giải đến phòng cấp cứu, nơi tôi ở hơn hai tuần... 

Sau khi từ bỏ nhiều sai lầm và chân thành hối cải, tôi muốn hỏi ngài: Ngài có cho rằng lao động trí óc - đọc sách và ghi chép suy nghĩ, cảm xúc của một kẻ cô độc đang đau khổ vì bị coi là bệnh nhân tâm thần - là việc làm tốt không? Tôi nghĩ đó có thể là lao động tốt."  

(Trong bản thảo ghi: Socrates, Marcus Aurelius, Epictetus, Đức Phật, Khổng Tử và những vị khác.)</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:46:35.357Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762094771454"><Text>201. Gửi P.V. Kalachev.  
Ngày 18 tháng 9 năm 1910. Kochety.  

Tôi đã nhận được thư của anh ngày 24 tháng 8, người bạn Kalachev thân mến, và như mọi khi nhận được thư từ những người bạn cùng cảnh ngộ, tôi đã trải qua cảm xúc lẫn lộn: vui mừng cho anh, thương cảm cho anh, ghen tị với anh, và xấu hổ vì hoàn cảnh tự do cùng đầy đủ tiện nghi của mình.  

Tôi luôn cảm thấy điều này và đã cảm nhận nó khi đọc thư anh, nhưng như thường lệ, tôi tự trấn an bằng suy nghĩ rằng về bản chất, mọi người đều bình đẳng trước hoàn cảnh bên ngoài, rằng tất cả đều nằm trong chính mình, ở mức độ ta chuyển đời sống từ phần con sang phần tâm linh. Tôi mong muốn bản thân ngày càng tiến xa hơn từ phần con sang phần tâm linh, và cũng mong điều đó cho anh. Hiện tôi đang sống tại nhà con gái ở huyện Novosilsk đã hơn một tháng. Liệu Kudrin có đến đó không? Tôi rất mong. Tôi dự định rời đây về nhà ngày 22 tháng 9. Tôi rất muốn có nhật ký của anh để đọc. Anh hãy cho biết nên làm gì với nó. Tôi nghe tin từ khắp nơi về những người từ chối quân dịch. Gần đây tôi nhận được thư từ châu Phi và đã liên lạc với một người Ấn Độ và một người Anh, những người đã thành lập một khu định cư cho các tín đồ Cơ đốc công nhận luật đạo đức-tôn giáo về bất bạo động và quan trọng hơn là không tham gia vào bạo lực dưới bất kỳ hình thức nào. Chính phủ Anh đàn áp họ rất gay gắt, rõ ràng cảm nhận được – điều không thể khác – rằng những người tin vào luật yêu thương, không chấp nhận bạo lực và không tham gia vào nó, là mối nguy chính của họ. Anh có gặp em trai không? Những ngày của anh trôi qua thế nào? Anh chịu đựng cuộc sống tù đày về thể xác ra sao? Tôi có thể giúp gì cho anh, dù chỉ là điều nhỏ nhặt? Anh sẽ mang lại niềm vui cho tôi nếu cho tôi cơ hội được phục vụ anh bằng bất cứ cách nào. V[ladimir] G[rigorievich] đã trở về Telyatinki cùng gia đình, tôi hy vọng sớm gặp lại ông ấy.  

Người bạn và anh em yêu quý của anh,  
Lev Tolstoy.  
Ngày 18 tháng 9 năm 1910.  

Pyotr Vasilyevich Kalachev (sinh năm 1886) từ thành phố Buguruslan, tỉnh Samara, người từ chối nghĩa vụ quân sự năm 1908 và bị kết án bốn năm lao động cải tạo. Xem tập 81, thư số 89.  

Đây là câu trả lời cho bức thư ngày 24 tháng 8 năm 1910 của Kalachev từ nhà tù Kiev, trong đó ông cho biết đã lâu không viết thư cho Tolstoy vì rơi vào trạng thái tinh thần u uất và "không muốn lấy đi thời gian của Tolstoy bằng những chuyện vặt vãnh... Giờ đây, Kalachev viết, tôi cảm thấy hoàn toàn khác." Kalachev nói rằng nếu Tolstoy quan tâm, ông sẽ gửi theo Kudrin – người được tha trước thời hạn – những cuốn nhật ký viết trong tù.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:46:11.454Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762094760787"><Text>178. Gửi Mahatma Gandhi  

Ngày 7 tháng 9 năm 1910. Kochety.  

Tôi đã nhận được tạp chí "Indian Opinion" của anh và rất vui khi đọc những bài viết về những người bất bạo động. Điều này khiến tôi muốn chia sẻ với anh những suy nghĩ của mình.  

Càng sống lâu, đặc biệt là lúc này, khi cảm nhận rõ sự gần kề của cái chết, tôi càng muốn nói với người khác, điều mà tôi cảm thấy sâu sắc và cho là cực kỳ quan trọng, đó là thứ gọi là "bất bạo động", nhưng thực chất chính là giáo lý tình yêu, không bị bóp méo bởi những diễn giải sai lầm. 

Tình yêu là khát vọng hướng tới sự hợp nhất của linh hồn con người, và hành động xuất phát từ khát vọng ấy là quy luật tối cao và duy nhất của đời người. 

Mỗi người đều cảm nhận và biết điều này trong sâu thẳm (rõ nhất là ở trẻ em), cho đến khi bị che mờ bởi những giáo lý sai lạc. 

Quy luật này đã được các hiền triết Ấn Độ, Trung Hoa, Do Thái, Hy Lạp, La Mã công bố. Tôi tin Đức Kitô đã diễn đạt nó rõ ràng nhất khi nói rằng toàn bộ luật pháp và lời tiên tri đều quy về điều này. 

Nhưng không chỉ vậy, Ngài còn chỉ ra nguy cơ bị bóp méo, khi con người sống vì lợi ích trần tục, cho phép mình được phòng vệ.


Sử dụng vũ lực để bảo vệ lợi ích, nghĩa là, như Đức Ki-tô nói, dùng đòn thù để đáp trả đòn thù, dùng sức mạnh để giành lại những thứ đã bị chiếm đoạt, v.v... 

Ngài biết rõ, như bất kỳ người có trí tuệ nào cũng không thể không biết rằng, việc sử dụng bạo lực không thể dung hòa với tình yêu thương, như là quy luật căn bản của cuộc sống. 

Một khi bạo lực được chấp nhận trong bất kỳ trường hợp nào, điều đó đồng nghĩa với việc thừa nhận sự bất lực của luật yêu thương, và từ đó phủ nhận chính quy luật ấy. 

Toàn bộ nền văn minh Kitô giáo, dù rực rỡ bề ngoài, đã được xây dựng trên sự mâu thuẫn và ngộ nhận kỳ lạ này, đôi khi là có ý thức, nhưng phần lớn là vô thức.

Về bản chất, ngay khi sự bạo lực được cho phép trong tình yêu thương, thì tình yêu thương với tư cách là quy luật của sự sống đã không còn và không thể tồn tại. Khi không có luật yêu thương, chỉ còn lại bạo lực, tức là quyền lực của kẻ mạnh. 

Nhân loại Kitô giáo đã sống như thế suốt 19 thế kỷ. Đúng là trong mọi thời đại, con người đều dùng bạo lực để tổ chức cuộc sống. 

Sự khác biệt giữa các dân tộc Kitô giáo với những dân tộc khác chỉ nằm ở chỗ: trong thế giới Kitô giáo, luật yêu thương đã được diễn đạt rõ ràng và minh bạch hơn bất kỳ giáo lý tôn giáo nào khác, và những người thuộc thế giới Kitô giáo đã long trọng chấp nhận luật này, nhưng đồng thời lại tự cho phép mình sử dụng bạo lực và xây dựng cuộc sống trên nền tảng bạo lực. 

Do đó, toàn bộ đời sống của các dân tộc Kitô giáo là một mâu thuẫn liên tục giữa điều họ tuyên xưng và điều họ dựa vào để sống: 

mâu thuẫn giữa tình yêu thương được thừa nhận là quy luật của sự sống , và bạo lực, thứ được coi là cần thiết dưới nhiều hình thức như quyền lực của kẻ cai trị, tòa án, quân đội, không chỉ được thừa nhận mà còn được ca ngợi. 

Mâu thuẫn này ngày càng gia tăng cùng với sự phát triển của con người trong thế giới Kitô giáo, và gần đây đã đạt đến mức độ tột cùng. 

Bây giờ, vấn đề hiển nhiên được đặt ra như sau: một trong hai – hoặc thừa nhận rằng chúng ta không công nhận bất kỳ học thuyết đạo đức tôn giáo nào, và chỉ dựa vào quyền lực của kẻ mạnh để tổ chức cuộc sống, hoặc thừa nhận rằng tất cả các loại thuế do bạo lực thu gom, các cơ quan tư pháp, cảnh sát, và đặc biệt là quân đội, phải bị hủy bỏ.

Mùa xuân năm nay, trong một kỳ thi giáo lý tại một viện nữ sinh ở Moskva, vị giảng sư và sau đó là vị giám mục có mặt đã hỏi các thiếu nữ về các điều răn, đặc biệt là điều răn thứ sáu. 

Sau khi nhận được câu trả lời đúng về điều răn, vị giám mục thường hỏi thêm: "Có phải luật Chúa luôn cấm giết người trong mọi trường hợp không?" 

Và những thiếu nữ đáng thương, bị những người hướng dẫn làm cho tha hóa, buộc phải trả lời – và đã trả lời – rằng không phải luôn luôn, rằng giết người được cho phép trong chiến tranh và khi xử tử tội phạm. 

Tuy nhiên, khi một trong những thiếu nữ bất hạnh này (điều tôi kể không phải là hư cấu, mà là sự việc có thật được một nhân chứng kể lại cho tôi) được hỏi câu hỏi thông thường đó – "Có phải giết người luôn là tội lỗi không?" – cô gái, xúc động và đỏ mặt, đã trả lời dứt khoát rằng luôn luôn là tội lỗi, và trước mọi lý lẽ ngụy biện thông thường của vị giám mục, cô vẫn kiên định với niềm tin rằng giết người luôn bị cấm đoán, rằng giết người bị cấm trong Cựu Ước và Đức Kitô không chỉ cấm giết người mà còn cấm mọi điều ác đối với anh em. 

Và bất chấp tất cả uy quyền và tài hùng biện của mình, vị giám mục đã im lặng, và cô gái ra đi như một người chiến thắng.

Vâng, chúng ta có thể bàn luận trên các tờ báo của mình về những tiến bộ của ngành hàng không, về những quan hệ ngoại giao phức tạp, về các câu lạc bộ khác nhau, những khám phá, các liên minh đủ loại, những tác phẩm nghệ thuật được gọi là như vậy, và lờ đi điều mà cô gái đó đã nói; 

Nhưng chúng ta không thể im lặng về điều đó, bởi vì mỗi người trong thế giới Kitô giáo, dù ít hay nhiều, đều cảm nhận một cách mơ hồ điều đó. 

Chủ nghĩa xã hội, chủ nghĩa cộng sản, chủ nghĩa vô chính phủ, đội quân cứu tế, tội phạm gia tăng, tình trạng thất nghiệp của dân chúng, sự xa xỉ điên rồ ngày càng tăng của người giàu và sự nghèo khổ của người nghèo, số vụ tự tử tăng lên đáng sợ – tất cả đều là những dấu hiệu của mâu thuẫn nội tại đó, mâu thuẫn phải được giải quyết và không thể không được giải quyết. 

Và tất nhiên, giải quyết theo nghĩa thừa nhận luật yêu thương và phủ nhận mọi bạo lực. Và do đó, hoạt động của bạn ở Transvaal, dù ở tận cùng thế giới, theo chúng tôi, là công việc trung tâm nhất, quan trọng nhất trong tất cả những công việc đang được thực hiện trên thế giới hiện nay, và không chỉ các dân tộc Kitô giáo mà tất cả các dân tộc trên thế giới chắc chắn sẽ tham gia vào công việc này.

Tôi nghĩ rằng bạn sẽ vui khi biết rằng ở Nga chúng tôi, hoạt động này cũng đang phát triển nhanh chóng dưới hình thức từ chối nghĩa vụ quân sự, số người từ chối ngày càng tăng lên hàng năm. 

Dù số lượng người theo chủ nghĩa bất bạo động của bạn và số người từ chối nghĩa vụ quân sự ở Nga chúng tôi còn ít ỏi, cả hai đều có thể mạnh dạn nói rằng Chúa ở cùng họ. Và Chúa thì quyền năng hơn con người.

Trong sự thừa nhận Kitô giáo, dù là dưới hình thức bị bóp méo như nó được tuyên xưng giữa các dân tộc Kitô giáo, và trong sự thừa nhận đồng thời tính cần thiết của quân đội và vũ khí để giết người với quy mô lớn nhất trong các cuộc chiến tranh, tồn tại một mâu thuẫn rõ ràng, kêu gào đến mức nó chắc chắn sớm muộn – có lẽ là rất sớm – sẽ bộc lộ và hủy diệt hoặc sự thừa nhận tôn giáo Kitô giáo (vốn cần thiết để duy trì quyền lực), hoặc sự tồn tại của quân đội và mọi bạo lực do nó hỗ trợ (vốn cũng không kém phần cần thiết đối với quyền lực). 

Tất cả các chính phủ, từ Anh của bạn đến Nga của chúng tôi, đều cảm nhận được mâu thuẫn này, và xuất phát từ bản năng tự bảo tồn tự nhiên, họ đàn áp nó một cách mạnh mẽ hơn bất kỳ hoạt động chống chính phủ nào khác, như chúng ta thấy ở Nga và như có thể thấy từ các bài báo trên tạp chí của bạn. 

Các chính phủ biết rõ mối nguy hiểm chính của họ là gì, và họ cảnh giác canh giữ trong vấn đề này không chỉ vì lợi ích của họ mà còn là vấn đề tồn vong.

Với sự kính trọng sâu sắc,  Lev Tolstoy  .</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:46:00.787Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762094745730"><Text>175. Gửi Iona Shikunov.
Sau đây là thư Tolstoy trả lời Iona Shikunov, một tín đồ giáo phái từ tỉnh Samara.

Ngày 4 tháng 9 năm 1910 làng Kochety.  

Không thể nào trả lời riêng từng câu hỏi của anh, mà cũng chẳng cần thiết. Nếu anh hiểu rõ điều tôi sắp nói, anh sẽ tự tìm ra câu trả lời cho những thắc mắc của mình.  

Anh hỏi thế nào là "thánh" và liệu Đức Kitô có phải là thánh không. Những vị thánh kiểu như vậy hoàn toàn khác biệt với người thường, thân xác không hư nát, có thể làm phép lạ, chưa từng và sẽ không bao giờ tồn tại. 

Tất cả mọi người đều như nhau, Đức Kitô cũng vậy, Ngài cũng chỉ là một con người như bao người khác. Những câu chuyện về phép lạ của Ngài đều là bịa đặt, được thêm thắt sau này bởi những người viết về Ngài. 

Những ghi chép về Ngài rất hỗn độn, được viết bằng nhiều thứ tiếng, sao chép, dịch thuật qua lại, và chứa đầy những điều thừa thãi, vô nghĩa. 

Sau đó, những người tự xưng là Giáo hội, dưới thời Hoàng đế Constantine của Hy Lạp, đã chọn lọc từ đống tài liệu ấy những gì phù hợp với họ, tuyên bố rằng đó là chân lý tuyệt đối, được Thượng đế mặc khải cho nhân loại. 

Tất cả đều là dối trá, thậm chí có thể nói thẳng là lừa đảo trắng trợn. 

Vì vậy, những gì Giáo hội coi là Thánh Kinh, được viết bởi Chúa Thánh Thần, cần phải được đọc một cách có chọn lọc, chỉ tiếp nhận những gì hợp lý, dễ hiểu, và quan trọng nhất là phải có ích cho tâm hồn, cho cuộc sống tốt đẹp. 

Phần còn lại nên bỏ qua, đừng coi là chân lý.  

Hơn nữa, cần biết rằng ngoài Đức Kitô, một bậc hiền triết sống cuộc đời cao thượng, còn có nhiều vĩ nhân khác ở khắp nơi: 

Ấn Độ có Đức Phật, Krishna; Trung Hoa có Khổng Tử, Lão Tử, Mặc Tử; Ba Tư cổ có Zoroaster; Ả Rập có Muhammad. 

Những lời dạy của họ cũng bị bóp méo như Kitô giáo: phần cốt lõi bị che lấp, thay vào đó là đủ thứ nghi lễ, tôn thờ tượng thần, cùng những câu chuyện phép lạ bịa đặt, như phép lạ lửa từ trời giáng xuống Jerusalem. 

Đó chỉ là trò lừa gạt trắng trợn, không đáng tin.  

Lời khuyên của tôi là anh đừng bận tâm đến chuyện phép lạ có thật hay không. Phép lạ chẳng có ích gì cho chúng ta. Điều con người cần quan tâm mỗi phút giây là sống theo ý Chúa, vì tâm hồn, tức là sống theo lương tâm. 

Không nghi lễ hay phép lạ nào dạy ta điều này, chỉ có trí tuệ chân chính của các bậc hiền nhân mới làm được. Đó là lời dạy đích thực của Đức Kitô, theo cách tôi hiểu. 

Với tôi, thế là đủ. Tôi đã một chân bước vào cửa tử, từng giờ chờ đợi cái chết, và biết rằng dù sống hay chết, tôi chẳng cần gì ngoài việc tin vào lời dạy này và cố gắng thực hành nó.  

Tôi không nhớ đã gửi sách cho anh chưa, nhưng để đề phòng, tôi gửi anh các cuốn: "Giáo lý Kitô giáo", "Suy niệm mỗi ngày" và "Lời dạy của Đức Kitô".</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:45:45.730Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote><Quote id="1762094719037"><Text>172. Gửi P.I. Biryukov.
Trả lời cho bức thư của P.I. Biryukov ngày 29 tháng 8, trong đó Biryukov viết rằng ông đã nhận được giấy triệu tập ra tòa với tư cách là bị cáo, và Biryukov thông báo: "Tôi sẽ bị xét xử vì tàng trữ và phổ biến các tác phẩm của Ngài.. Luật sư địa phương... Nikolai Alexandrovich Ogorodnikov sẽ biện hộ cho tôi.

Ngày 1 tháng 9 năm 1910. làng Kocheti.

Tôi đã nhận được thư của anh, người bạn thân yêu Posh, với thông báo về ngày xét xử. Cầu Chúa giúp anh vượt qua thử thách này theo cách anh mong muốn. Tôi là người đánh giá kém những cảm xúc mà sự chờ đợi này phải gợi lên, bởi vì bản thân tôi - dù điều này nghe có vẻ lạ - lại coi nhà tù là một điều tốt (có lẽ tôi sẽ sớm cảm nhận và nói khác đi) . 

Tuy nhiên, đối với anh thì khác. Ngoài ra, tôi gần như chắc chắn rằng đối với anh mọi chuyện sẽ kết thúc êm đẹp. 

Ai sẽ bảo vệ anh? Và anh bị buộc tội những gì?

Cảm ơn anh đã gửi "tiểu sử lưu đày của tôi" và Lời nói đầu. Hôm nay tôi đã đọc cả hai. Câu chuyện lưu đày rất thú vị và đáng suy ngẫm. Nó đã được in ở đâu? 
 
Lời nói đầu rất hay với những suy nghĩ được trình bày trong phần mở đầu. Nhưng việc liệt kê các tôn giáo, tôi e rằng chưa đủ cơ sở. Đây là một công việc khổng lồ nếu được thực hiện từ góc độ khoa học, với phương pháp khoa học, như lịch sử các tôn giáo. 

Có những cuốn sách như vậy, và chúng hoàn toàn không thỏa mãn. Nhưng nếu anh hỏi tôi: Làm thế nào để thực hiện công việc này? Tôi không biết.

Vợ anh phản ứng thế nào với những gì đang chờ đợi anh? Cầu Chúa phù hộ anh. 

Tôi bắt đầu cảm nhận tuổi tác. Tôi không thể làm việc nhiều, trí nhớ kém, nhưng, cảm ơn Chúa, tôi đã trở nên tốt hơn một chút và yêu quý bạn bè không kém, mà còn hơn trước đây, trân trọng họ hơn. 

Nếu tôi không gửi kèm theo thư này, tôi sẽ rất sớm gửi riêng cho anh bức thư từ trao đổi của tôi với một nữ giáo viên ở tỉnh Moskva 3 về cách giảng dạy các chân lý đạo đức trong trường học. 

Ý kiến của tôi là có thể làm điều này bằng cách truyền đạt cho trẻ em những suy nghĩ được chọn lọc, đơn giản và dễ hiểu nhất từ cuốn vòng tròn đọc và thậm chí là cuốn suy niệm mỗi ngày, để trẻ em có thể kể lại chúng. Và ghi lại những bài kể hay, và từ những bài kể này biên soạn thành sách. Anh nghĩ sao về điều này? 

Tạm biệt, người bạn thân mến, thỉnh thoảng hãy viết thư cho tôi. Gửi lời chào anh em, thân ái đến vợ anh.

Lev Tolstoy.</Text><Book>Không rõ</Book><CreatedAt>2025-11-02T14:45:19.037Z</CreatedAt><Pinned>false</Pinned></Quote></Quotes><Books><Book>Không rõ</Book></Books></QuotesApp>